<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Nov 2025 05:52:49 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[বসনিয়ায় ‘স্নাইপার সাফারি’: অর্থ দিয়ে নিরস্ত্র বেসামরিক মানুষদের ‘শিকার’ করত পর্যটকরা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/zpi9XxIRkExl9mU5/</link>
      <description><![CDATA[ইতালির দৈনিক লা রিপাবলিকা-কে দেয়া সাক্ষাৎকারে গাভাজ্জেনি দাবি করেন, অন্তত একশ জনের মতো বিদেশী এ ভয়াবহ খেলায় অংশ নিয়েছিলেন। এ হত্যাকাণ্ডে অংশ নিতে কিছু ইতালীয় নাগরিক জনপ্রতি প্রায় ১ লাখ ইউরো (প্রায় ৮৮ হাজার পাউন্ড) পর্যন্ত ব্যয় করেছেন।]]></description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 14:47:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a0477d82c83c13b3d5cccab5c107bb03</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ট্রাম্পের আমদানি শুল্কনীতিতে পরিবর্তন আসার ইঙ্গিত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/economy/Iq6reA5hhLSHHCPe/</link>
      <description><![CDATA[ফক্স বিজনেসকে দেয়া এক সাক্ষাৎকারে মার্কিন অর্থমন্ত্রী স্কট বেসেন্ট বলেন, ‘ডোনাল্ড ট্রাম্পের প্রশাসন আগামী কয়েক দিনের মধ্যে খাদ্যের দাম কমানোর লক্ষ্যে গুরুত্বপূর্ণ ঘোষণা দিতে যাচ্ছে। এর মধ্যে কফি, কলা ও অন্যান্য ফল আমদানিতে আরোপিত শুল্ক হ্রাসও অন্তর্ভুক্ত থাকবে।’]]></description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 11:52:44 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">84f92977e2f7786b45ff677dab8b1d30</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[উৎপাদন বন্ধের মাধ্যমে যুক্তরাষ্ট্রে পেনি অধ্যায়ের অবসান]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/q9c3OOZWrc3MKxiX/</link>
      <description><![CDATA[শেষ দিনে তৈরি করা কয়েনগুলো স্মারক হিসেবে নিলামে তোলা হবে বলে জানিয়েছেন ব্র্যান্ডন বিচ। পেনি ছিল যুক্তরাষ্ট্রের প্রথম দিকের মুদ্রাগুলোর একটি। ইউএস মিন্ট প্রতিষ্ঠারও ছয় বছর আগে ১৭৮৭ সালে পেনি উৎপাদন শুরু হয়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 11:30:03 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9b9847e34c33b04a61323cfdca27b131</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[যুক্তরাষ্ট্রে ৪৩ দিনের শাটডাউনের অবসান]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/1MIdAS1ehshutHFD/</link>
      <description><![CDATA[শাটডাউনের অবসানের ফলে ফেডারেল কর্মীদের বেতন ও চাকুরি পুনঃপ্রতিষ্ঠা করা হয়েছে। খাদ্য সহায়তা কার্যক্রমও এখন চলমান। বিলের মধ্যে আইন প্রয়োগকর্মী এবং সুপ্রিম কোর্ট বিচারকদের নিরাপত্তা বৃদ্ধির জন্য অতিরিক্ত অর্থ বরাদ্দ রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 06:24:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2b70797ae72542eace09b94078e4edd7</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আফগানিস্তানে হাসপাতালে প্রবেশে নারীদের বোরকা বাধ্যতামূলক করল তালেবান]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/MjxxyVKqLQ6Y2i6G/</link>
      <description><![CDATA[এমএসএফ জানিয়েছে, হেরাত শহরের জনস্বাস্থ্য কেন্দ্রগুলোতে বোরকা বাধ্যতামূলক করার নতুন নির্দেশনা গত ৫ নভেম্বর থেকে কার্যকর হয়েছে। এই নতুন নিয়ম কার্যকর হওয়ার পর প্রথম কয়েক দিনের মধ্যেই জরুরি অবস্থার রোগীদের ভর্তি ২৮ শতাংশ কমে গেছে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 05:34:24 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">baa08f327f012fc5b73ee0cf2c2fd180</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিবিসির বিরুদ্ধে কেন বিলিয়ন ডলারের মামলার হুমকি দিলেন ট্রাম্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/J86u9nZOQoCbNMI5/</link>
      <description><![CDATA[ট্রাম্প গত বছর এবিসি এবং সিবিএস নিউজের বিরুদ্ধে মামলা করে বিশাল অংকের ক্ষতিপূরণ আদায় করেছিলেন। কৌশলটি সাধারণত বড় করপোরেশনগুলোকে দ্রুত মামলা নিষ্পত্তিতে বাধ্য করার জন্য ব্যবহার করা হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 03:41:43 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b2bf67697291bc0a56f3aec9e2bbb20e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ইসলামাবাদে আদালত ভবনের সামনে আত্মঘাতী বিস্ফোরণ, নিহত কমপক্ষে ১২]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/wkcMA3oBk7Kijnt8/</link>
      <description><![CDATA[পাকিস্তানের প্রতিরক্ষা মন্ত্রী খাজা আসিফ ও প্রেসিডেন্ট আসিফ আলি জারদারি ঘটনাটিকে ‘আত্মঘাতী হামলা’ বলে বর্ণনা করেছেন]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 10:13:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5816deec8e9953a0349ea71f97a72dc0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দিল্লিতে বিস্ফোরণ: সিসিটিভিতে ধরা পড়ল সন্দেহভাজনের ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/kfjtfWFwaYaRkMHY/</link>
      <description><![CDATA[পুলিশ সূত্রে জানা গেছে, উমর ফরিদাবাদ সন্ত্রাসী মডিউলের সদস্য এবং গত সোমবার রাতে লালকেল্লার কাছে ঘটে যাওয়া ভয়াবহ বিস্ফোরণের মূল পরিকল্পনাকারী হিসেবে তাকে সন্দেহ করা হচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 09:21:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f07032a54402357e85b770106f8ca0dd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[কম্বোডিয়ার সঙ্গে যুদ্ধবিরতি চুক্তি স্থগিত করল থাইল্যান্ড]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/Dn2wWnDzQ2thKid9/</link>
      <description><![CDATA[থাইল্যান্ডের সামরিক বাহিনীর অভিযোগ, বর্ধিত যুদ্ধবিরতি চুক্তির পদক্ষেপগুলোয় সম্মত হওয়ার পরেও কম্বোডিয়া নতুন করে ভূমি মাইন স্থাপন করেছে। অন্যদিকে, মঙ্গলবার এক বিবৃতিতে কম্বোডিয়ার প্রতিরক্ষা মন্ত্রণালয় নতুন করে ভূমি মাইন স্থাপনের বিষয়টি অস্বীকার করেছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 08:54:17 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ae27247741632c46fcb0a94b5c975550</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[যুক্তরাষ্ট্রে শাটডাউন থামাতে সিনেটে বিল পাস, এখন হাউসে ভোট]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/J4SpB1JKO0eyAAxG/</link>
      <description><![CDATA[নিউ হ্যাম্পশায়ারের সিনেটর জিন শাহিন ও ম্যাগি হাসান এবং মেইনের স্বতন্ত্র সিনেটর অ্যাঙ্গাস কিংসহ একটি দল সমঝোতায় পৌঁছায়। চুক্তিতে তিনটি দ্বিদলীয় বার্ষিক ব্যয় বিল এবং সরকারের বাকি অংশের তহবিল জানুয়ারির শেষ পর্যন্ত বাড়ানোর কথা বলা হয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 03:20:18 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ddb061009bc1a60ca130c193c2f922be</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সহিংসতা মোকাবেলায় স্থানীয় সমাধানই চায় নাইজেরীয়রা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/bW0GYdXjLvZmNQFo/</link>
      <description><![CDATA[দীর্ঘদিন ধরে নাইজেরিয়ার মুসলিম পশুপালক ফুলানি নৃগোষ্ঠী এবং খ্রিষ্টান কৃষক সম্প্রদায়ের মধ্যে জমি ও চারণভূমি নিয়ে বিরোধ রয়েছে। এ ছাড়া উত্তরাঞ্চলে বোকো হারাম ও আইএস- সংশ্লিষ্ট সশস্ত্র গোষ্ঠীর হামলায় বহু মানুষ নিহত ও বাস্তুচ্যুত হয়েছেন।]]></description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 08:58:24 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c291c35f2268837f6d5b50e385848d9c</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA['গুরুতর পক্ষপাতিত্বে'র অভিযোগে বিবিসির ডিজি ও বার্তা প্রধানের পদত্যাগ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/9JZ9eFRVATkNSgmO/</link>
      <description><![CDATA[প্রেসকট অভিযোগ করেন, 'প্যানোরামা' অনুষ্ঠানে ডোনাল্ড ট্রাম্পের ৬ জানুয়ারির (২০২১) বক্তৃতার অংশবিশেষ এমনভাবে জোড়া লাগানো হয়েছে যাতে মনে হয় তিনি সমর্থকদের সরাসরি সহিংসতার আহ্বান জানাচ্ছেন। এ ঘটনা নিয়ে ট্রাম্পের প্রেস সেক্রেটারি ক্যারোলিন লেভিট বিবিসিকে ‘শতভাগ ফেক নিউজ’ এবং ‘প্রোপাগান্ডা মেশিন’ বলে অভিহিত করেন।]]></description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 07:51:48 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a0a8861080857009fd3b97962ecba698</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[থাই-মালয়েশিয়া সীমান্তে নৌকাডুবি: নিহত অন্তত ১১, নিখোঁজ কয়েকশ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/EKlGiUqHRNO9Vgwf/</link>
      <description><![CDATA[উদ্ধার হওয়া ১৩ জনের মধ্যে ১১ জনই রোহিঙ্গা এবং বাকি দুজন বাংলাদেশী নাগরিক। মালয়েশিয়ার কর্তৃপক্ষ সোমবার জানিয়েছে, ডুবে যাওয়া নৌকাটিতে প্রায় ৭০ জন আরোহী ছিল।]]></description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 04:57:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0098c482d40b49cf68c3c02bd6b50477</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শাটডাউনের অবসানে সিনেটে প্রথম পদক্ষেপ, ডেমোক্র্যাটদের বিভাজন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/2G4JUTtYPN2EsGLZ/</link>
      <description><![CDATA[স্বাস্থ্যসেবা ভর্তুকি সম্প্রসারণের কোনো নিশ্চিত গ্যারান্টি ছাড়াই অর্থায়ন বিল পাসের ব্যাপারে এগিয়ে যেতে একদল মধ্যপন্থী ডেমোক্র্যাট রাজি হওয়ায় সিনেটে ভোটাভুটি শুরু হচ্ছে। এ সিদ্ধান্ত আবার ক্ষুব্ধ করেছে ডেমোক্র্যাটিক ককাসের অনেক সদস্যকে, যারা এ দাবিতে লড়াই চালিয়ে যেতে চেয়েছিলেন।]]></description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 03:01:11 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dfc5529e65ec696a482c3dd4699bceee</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নিধনযজ্ঞে গুলি ও ড্রোনের পাশাপাশি ব্যবহার হয়েছে ট্রাকও]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/5m0EyXsUMhu3rsNs/</link>
      <description><![CDATA[ইয়েল বিশ্ববিদ্যালয়ের হিউম্যানিটারিয়ান রিসার্চ ল্যাবের রিপোর্টে বলা হয়েছে, ‘স্যাটেলাইট চিত্রে আল-ফাশিরের বিভিন্ন জায়গায় মরদেহের মতো বস্তু দেখা গেছে। কিছু চিত্রে মাটির স্তরের পরিবর্তনও লক্ষ করা গেছে, যা মূলত গণকবরের ইঙ্গিত দেয়। পাশাপাশি অনেক স্থাপনা উধাও হওয়া, বড় বড় গাড়ির উপস্থিতি ইত্যাদি দেখে বোঝা যায়, এসব দিয়ে মরদেহ বা জীবিত মানুষ কিংবা লুটপাট করা জিনিসপত্র স্থানান্তর করা হতে পারে।’]]></description>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 11:37:56 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">452a779e448deb7234c6a9bd67d57263</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[যুক্তরাষ্ট্র সফরে সিরিয়ার প্রেসিডেন্ট আহমেদ শারা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/Pai8GoFV7xb4mv3G/</link>
      <description><![CDATA[চলতি সপ্তাহে যুক্তরাষ্ট্রের প্রস্তাবিত একটি প্রস্তাব অনুমোদন করেছে জাতিসংঘ নিরাপত্তা পরিষদ। এ প্রস্তাব অনুমোদনের মাধ্যমে সিরিয়ার ওপর আরোপিত কিছু নিষেধাজ্ঞা প্রত্যাহার করা হয়]]></description>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 09:56:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cc2b9b577f30ef2e2842dcd4be0e7068</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কালমেগির’ রেশ না কাটতেই সুপার টাইফুন ‘ফাং-ওয়াং’, সতর্কতায় ফিলিপাইনের ৯ লাখ মানুষ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/BhvUqO5iwcO1CCVS/</link>
      <description><![CDATA[ফাং-ওয়াং আজ রোববার রাতের প্রথম দিকেই অরোরা প্রদেশের স্থলভাগে আঘাত হানতে পারে। টাইফুনটি বর্তমানে ঘণ্টায় ১৮৫ কিলোমিটার বাতাসের গতিতে ধেয়ে আসছে, যা দমকা হাওয়ার সঙ্গে ২৩০ কিলোমিটার পর্যন্ত বৃদ্ধি পেতে পারে। এর বিশাল বৃষ্টি বলয় এরইমধ্যে লুজনের অনেক অংশে বৃষ্টি ঝরাচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 08:05:22 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9ae7fb6c2af24faa012b59bf1bc96c77</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গাজায় ‘গণহত্যা’র অভিযোগে নেতানিয়াহুর বিরুদ্ধে তুরস্কে গ্রেফতারি পরোয়ানা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/shvWhzQ9NkU5ySUi/</link>
      <description><![CDATA[মোট ৩৭ জন ইসরায়েলি কর্মকর্তার বিরুদ্ধে এই পরোয়ানা জারি করা হয়েছে। এদের মধ্যে আছেন প্রতিরক্ষামন্ত্রী ইসরায়েল কাটজ, জাতীয় নিরাপত্তা মন্ত্রী ইতামার বেন-গভির এবং ইসরায়েলি সেনাবাহিনীর প্রধান লেফটেন্যান্ট জেনারেল আইয়াল জামির।]]></description>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 03:30:02 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">305e7cd9dacc29bb8d587962ff0e8ba7</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সুদানের রক্তক্ষয়ী গৃহযুদ্ধে কেন জড়িয়েছে সংযুক্ত আরব আমিরাত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/2ZpN4RoNRrVaRaQb/</link>
      <description><![CDATA[বর্তমানে, সুদান লোহিত সাগর এবং পূর্ব আফ্রিকা জুড়ে আমিরাতের ক্ষমতা বিস্তারের একটি ক্ষেত্র হিসেবে কাজ করছে। এছাড়া, সুদানে আমিরাতের প্রধান আগ্রহ হলো এর অব্যবহৃত কৃষি ও খনিজ সম্পদ, যার মধ্যে স্বর্ণ অন্যতম।]]></description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 09:05:30 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9e411b611d6a884ac4eb82345830f4b6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘গণহত্যা লুকাতে অভিযান’, সুদানের এল-ফাশেরে গণকবর খুঁড়ছে আরএসএফ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/nFyw4O9jKQ4SlNP4/</link>
      <description><![CDATA[জাতিসংঘ জানিয়েছে, দখলের পর থেকে ৭০ হাজারেরও বেশি মানুষ শহর ও আশপাশের এলাকা থেকে পালিয়ে গেছে। সেখানে বহু বেসামরিক হত্যাকাণ্ড, যৌন সহিংসতা ও তাৎক্ষণিক মৃত্যুদণ্ডের খবর পাওয়া গেছে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 09:34:53 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2d52f360591ff0cfc267212d10b3cb96</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জালিয়াতির শঙ্কায় ৭৪ শতাংশ ভারতীয় শিক্ষার্থীর আবেদন বাতিল করল কানাডা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/whXHh4tDVW0a1yHt/</link>
      <description><![CDATA[২০২৩ সালে কানাডার অভিবাসন বিভাগ প্রায় ১ হাজার ৫৫০টি স্টাডি পারমিট আবেদন শনাক্ত করেছে, যেগুলোতে জাল 'লেটার অব অ্যাকসেপট্যান্স' ব্যবহার করা হয়েছিল। আর এসবের বেশিরভাগই ছিল ভারতীয়দের।]]></description>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 10:08:38 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2ff51f044be860800a713d548c03db61</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[হিমালয়ে তুষারধসে সাত পর্বতারোহীর মৃত্যু]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/Txq0CG45ETutDpN2/</link>
      <description><![CDATA[দুর্ঘটনার পরপরই উদ্ধার তৎপরতা শুরু হয়। উদ্ধার হেলিকপ্টারটি দোলাখার না গাঁও এলাকায় অবতরণ করে। স্থানটি ইয়ালুং রি বেস ক্যাম্প থেকে প্রায় পাঁচ ঘণ্টার হাঁটার পথ। তবে খারাপ আবহাওয়া ও দুর্গম পার্বত্য অবস্থানের কারণে উদ্ধার অভিযান চালাতে বড় ধরনের সমস্যা হচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 09:46:42 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">812836b28e9152425babad46aaaabbd8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সশস্ত্র গোষ্ঠীর তৎপরতা ও জ্বালানি সংকটে বিপর্যস্ত মালি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/ThJep34vMELeuEk1/</link>
      <description><![CDATA[দুই সপ্তাহ ধরে প্রতিবেশী আইভরি কোস্ট, মৌরিতানিয়া ও সেনেগাল থেকে ট্রাক আসতে না পারায় বামাকোতে জীবনযাত্রা প্রায় স্থবির হয়ে পড়েছে। শহরের বিভিন্ন স্থানে জ্বালানির জন্য দীর্ঘ সারি দেখা যাচ্ছে। অনেক এলাকায় বিদ্যুৎ নেই। দোকান, সুপারমার্কেট ও স্কুল রয়েছে বন্ধ। গণপরিবহন চলাচল করতে না পারায় মানুষ ঘরে থাকতেই বাধ্য হচ্ছেন। এ অবস্থায় যুক্তরাষ্ট্র, জার্মানি, অস্ট্রেলিয়া ও ইতালি তাদের নাগরিকদের অবিলম্বে দেশ ছাড়ার আহ্বান জানিয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 07:58:28 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2ea32d9c13581f7ca8b46b31be9e8e17</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জলবায়ু অভিযোজনে নতুন পথ দেখাচ্ছে নেদারল্যান্ডসের জলে ভাসা জীবন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/feature/LAnvG68Pio7Vesdx/</link>
      <description><![CDATA[ভাসমান বাড়িগুলো মূলত স্থিরভাবে তীরের সঙ্গে যুক্ত থাকে। পানির স্তর বাড়লে ভেসে ওঠে, নামলে নিচে নামে। এগুলোর নিচে কংক্রিটের পাটাতন বা হুল থাকে, যা ওজনের ভারসাম্য রক্ষা করে। তিনতলা টাউনহাউসের মতো দেখতে এসব বাড়ি সাধারণত কাঠ, ইস্পাত ও কাচ দিয়ে তৈরি হয়।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 07:46:02 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ead0c11df4e712b2cd0ebf0fecf64522</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আফগানিস্তানে ভূমিকম্প: নিহত বেড়ে ২০, আহত ৩২০-এর বেশি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/hKBKuyhWZYf01LUU/</link>
      <description><![CDATA[দুর্গম পাহাড়ি অঞ্চল হওয়ায় ক্ষয়ক্ষতি ও হতাহতের প্রকৃত সংখ্যা জানতে এবং উদ্ধার তৎপরতা চালাতে সমস্যা হচ্ছে। উদ্ধারকাজ এবং ক্ষতিগ্রস্তদের সহায়তার জন্য জরুরি কার্যক্রম চলছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 06:11:19 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d62fb0c0c8e8a6b0f313fdc7c1c0f0f6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ইউক্রেনকে এখনই টমাহক নয়, যুদ্ধ বাড়াতে নারাজ ট্রাম্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/IJE53xYV8B6P6OJt/</link>
      <description><![CDATA[যুক্তরাষ্ট্র ন্যাটোর সদস্য রাষ্ট্রগুলোর কাছে টমাহক ক্ষেপণাস্ত্র বিক্রি করবে এবং সেই দেশগুলো তা ইউক্রেনের কাছে হস্তান্তর করবে—এমন একটি পরিকল্পনার ব্যাপারে ট্রাম্প প্রথম থেকেই শীতল মনোভাব দেখিয়ে আসছেন।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 05:10:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a1a589e15a9cbf5a69a3fca2e493f7b6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সংঘবদ্ধ চক্র নয়, ল্যুভরে ডাকাতির পেছনে ছিল সাধারণ অপরাধীরাই— প্রসিকিউটর]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/yPWNJQV13vqWzOUZ/</link>
      <description><![CDATA[কর্তৃপক্ষ জানিয়েছে, এই চুরির সঙ্গে জড়িত সন্দেহে চারজনের মধ্যে এখন পর্যন্ত তিনজনকে গ্রেফতার করা হয়েছে। তাদের প্রোফাইল দেখে মনে হচ্ছে না তারা 'ওশান'স ইলেভেন'-এর মতো পেশাদার গ্যাংস্টার। বরং তারা প্যারিসের উত্তর শহরতলির নিম্ন আয়ের এলাকার ছোটখাটো অপরাধী।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 04:52:13 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">04ccadb2ec5dcb78d455b2736e9be25d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নাইজেরিয়ায় সেনা পাঠাতে পারে যুক্তরাষ্ট্র, নইলে বিমান হামলা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/PABKONxruZx6HX4Z/</link>
      <description><![CDATA[নাইজেরিয়ায় মার্কিন সেনা মোতায়েন বা বিমান হামলার সম্ভাবনা আছে কিনা—এমন প্রশ্নের জবাবে ট্রাম্প বলেন, ‘হতে পারে। আমি অনেক কিছুই ভাবছি। তারা নাইজেরিয়ায় রেকর্ড সংখ্যক খ্রিস্টান হত্যা করছে। তারা খ্রিস্টানদের হত্যা করছে এবং তা ঘটছে অনেক বড় সংখ্যায়। আমরা সেটা হতে দেব না।‘]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 04:12:46 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9465f0f5a0d8f22881d27b4b6e0b69a4</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ইউরোপে শরতের রঙিন রহস্য: কেন পাতা রঙ বদলায়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/feature/YUPrHDv55BjB4YyA/</link>
      <description><![CDATA[পাতা যখন হলুদ হয়, তখন আসলে কোনো নতুন রঙ তৈরি হয় না। পাতার ভেতর সবসময়ই থাকে ক্যারোটিনয়েডস নামের রঞ্জক পদার্থ। গাছ যখন শীতের জন্য নিজেকে প্রস্তুত করে তখন পুষ্টি নিজের কাণ্ডে ফিরিয়ে নেয়। ফলে পাতার ক্লোরোফিল ভেঙে গিয়ে সবুজ রঙ হারিয়ে ফুটে ওঠে হলুদ রঙ।]]></description>
      <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 12:02:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fa661b68071f0c08f5fce38ee879be49</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[কুয়ালালামপুরের পেট্রোনাস টাওয়ার ৩-এর আগুন নিয়ন্ত্রণে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/N0gXFnFiRwPPVl4S/</link>
      <description><![CDATA[পেট্রোনাস টুইন টাওয়ার্সের ঠিক পাশের বহুতল ভবন পেট্রোনাস টাওয়ার ৩-এর একটি রেস্তোরাঁয় আজ সকালে আগুন লাগে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 06:02:34 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cb7adde2b7d0b2005095d67dda9d35f4</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দুই জিম্মি মরদেহের বিনিময়ে ৩০ ফিলিস্তিনি বন্দির মরদেহ ফেরত দিল ইসরায়েল]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/YGHNkygwnCmPB83c/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 14:08:23 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">422dfa611f6b0fa7ba134e08b7e8e4a1</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভালুক নিয়ন্ত্রণে শিকারি নিয়োগ দিচ্ছে জাপান সরকার]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/UjwbegU9pqXkyjhu/</link>
      <description><![CDATA[ভালুকের আক্রমণে সবচেয়ে ক্ষতিগ্রস্ত অঞ্চল আকিতা প্রিফেকচার। ঘন পাহাড়ি এলাকা হওয়ায় এখানে ভালুকের সংখ্যা বেশি। তাদের আক্রমণ মোকাবেলায় স্থানীয় প্রশাসনকে সহায়তা করতে সেনাবাহিনী মোতায়েনের ঘোষণা দিয়েছে জাপান সরকার।]]></description>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 11:05:53 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">72167c81ce272269bcb1b7305c024108</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মেলবোর্নে বলের আঘাতে প্রাণ গেল ১৭ বছর বয়সী ক্রিকেটারের]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/sports/uODkN7YHhEnQLTpo/</link>
      <description><![CDATA[গত মঙ্গলবার স্থানীয় সময় বিকাল ৫টার দিকে ফার্নট্রি গালিতে নেটে অনুশীলনের সময় বোলিং মেশিন থেকে আসা বল বেন অস্টিনের মাথা বা ঘাড়ে আঘাত করে। ধারণা করা হচ্ছে, আঘাতের সময় বেন হেলমেট পরিহিত ছিল।]]></description>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 03:00:54 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eefdfb6e996d75a20a33dca10d4704ec</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নেতানিয়াহুর নির্দেশে গাজায় ফের 'শক্তিশালী' বিমান হামলা, নিহত অন্তত ২০]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/AmPYKSqgtvWhcTWL/</link>
      <description><![CDATA[এ হামলা সত্ত্বেও মার্কিন ভাইস প্রেসিডেন্ট জে.ডি. ভ্যান্স বিশ্বাস করেন যে, যুদ্ধবিরতি বহাল থাকবে, যদিও 'ছোটখাটো সংঘর্ষ' হতে পারে। মার্কিন প্রেসিডেন্ট ডোনাল্ড ট্রাম্প ইসরায়েলি সৈন্য নিহত হওয়ায় ইসরায়েলকে 'পাল্টা আঘাত করা উচিত' বলে মন্তব্য করেছেন।]]></description>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 04:09:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9ecfdcc67362ffcabedf7ac1e1550a46</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জরুরি চিকিৎসা পাচ্ছে না গাজার শিশুরা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/D3EsjhxZVwWctfuO/</link>
      <description><![CDATA[জরুরি চিকিৎসা পাচ্ছেন না গাজার শিশুরা। আহত শিশুদের উন্নত চিকিৎসার জন্য বহির্গমনের অনুমতিও দিচ্ছে না ইসরায়েল। ফলে শিশুমৃত্যুর সংখ্যা বেড়েই চলেছে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 08:38:54 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2036869967f8d1c8ee02830cf4d82d91</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মালয়েশিয়ায় ট্রাম্প, প্রত্যক্ষ করবেন থাইল্যান্ড–কম্বোডিয়ার ‘শান্তিচুক্তি’ স্বাক্ষর]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/Nw2imLhQpieiXPoL/</link>
      <description><![CDATA[ট্রাম্পের এই 'শুল্ক কার্ড' দেখানো অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ ছিল এবং এটিই দুই পক্ষকে অবিলম্বে যুদ্ধবিরতিতে রাজি করানোর প্রধান কারণ। তিনি আরো বলেন, এ চুক্তি ট্রাম্পকে 'যুদ্ধ ও সংঘাতের অবসানকারী চ্যাম্পিয়ন' হিসেবে তুলে ধরবে এবং তার নোবেল শান্তি পুরস্কারের প্রচেষ্টার জন্য ‘আরো রসদ’ যোগাবে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 03:16:30 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e76285b28080ee0e9a52684c00ddd5d8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[পশ্চিম তীর সংযুক্তিকরণের পথে ইসরায়েল, 'আন্তর্জাতিক আইনের লঙ্ঘন' বলছে বিশ্ব]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/RTh7MPpRHLqMOmoz/</link>
      <description><![CDATA[ইসরায়েলি প্রধানমন্ত্রী বেনিয়ামিন নেতানিয়াহু এবং তার লিকুদ পার্টির বিরোধিতা সত্ত্বেও, ১২০ আসনের নেসেটে মঙ্গলবার অনুষ্ঠিত ভোটে ২৫-২৪ ব্যবধানে বিলটির প্রাথমিক অনুমোদন পাশ হয়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 05:51:09 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b0e5b7cec003adedfc7cd787a19628c7</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অস্ট্রেলিয়ার নিউ সাউথ ওয়েলসে বিমান বিধ্বস্ত, নিহত ৩]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/xuCrVTMdJn8074Sg/</link>
      <description><![CDATA[স্থানীয় পুলিশের তথ্যনুযায়ী, শনিবার সকাল প্রায় ১০টার দিকে বিমানটি উড্ডয়নের কিছুক্ষণ পরই নিয়ন্ত্রণ হারিয়ে মাটিতে আছড়ে পড়ে। সঙ্গে সঙ্গে এতে আগুন তা দ্রুত ছড়িয়েও পড়ে। পরে নিউ সাউথ ওয়েলসের ফায়ার অ্যান্ড রেসকিউ ইউনিট ঘটনাস্থলে পৌঁছে আগুন নেভায়।]]></description>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2025 08:52:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6870971fb0ddd2c5df3fd74c011226bc</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অস্ট্রেলিয়ায় 'চরম অসংবেদনশীল' আখ্যা, ইতালিতে নিষেধাজ্ঞা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/vkJPy1tvRBBswVbK/</link>
      <description><![CDATA[মিন্স বলেন, ৭ অক্টোবরে এই ধরনের অনুষ্ঠান আয়োজন করে তারা হামাস জঙ্গিদের কাজকে মহিমান্বিত করছে বলে মনে হচ্ছে, গাজার পরিস্থিতির প্রতি সংবেদনশীলতা দেখাচ্ছে না।]]></description>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 08:47:51 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aa6b4c12df553dd3128692104a701262</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[রেকর্ডসংখ্যক নাগরিক দেশ ছাড়ায় রেসিডেন্সি নিয়ম শিথিল করল নিউজিল্যান্ড]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/international/e9TXmekhNLsyyNIv/</link>
      <description><![CDATA[পরিস্থিতি থেকে উত্তোরণে সরকার নতুন দুটি রেসিডেন্সি পথ চালুর সিদ্ধান্ত নিয়েছে, যা ২০২৬ সালের মাঝামাঝি থেকে কার্যকর হবে। প্রথমটি অভিজ্ঞ বিশেষজ্ঞদের জন্য, যারা নির্দিষ্ট অভিজ্ঞতা ও বেতন সীমায় কাজ করবেন। দ্বিতীয়টি শিল্প ও প্রযুক্তি কর্মীদের জন্য, যারা যোগ্যতা, অভিজ্ঞতা ও মজুরি সীমা পূরণ করেন।]]></description>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 09:38:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0bfe7f37c6f81d83bd94c63fe87b90b1</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শৈবালের আলোয় ঝলমলে সেন্ট কিলডা সৈকত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/feature/N4BbLp3mn3tP5l2s/</link>
      <description><![CDATA[গত রোববার স্থানীয় পরিবেশ সংস্থা আর্থকেয়ারের সামুদ্রিক জীববিজ্ঞানী রিচার্ড পেনসাক প্রথম এই উজ্জ্বল আলো দেখেন। আর তখনই তিনি বুঝতে পারেন এটি বায়োলুমিনেসেন্ট শৈবাল। তিনি বলেন, 'দৃশ্যটি খুবই  মনোমুগ্ধকর। সন্ধ্যায় সৈকতে শত শত মানুষ এই দৃশ্য দেখতে ভিড় জমিয়েছিল।']]></description>
      <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 12:56:48 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5600784d7127b8595a027373fdbe9ba4</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আকাশে উড়োজাহাজ, কিন্তু শৌচাগার বন্ধ! যাত্রীদের অবর্ণনীয় দুর্ভোগ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/home/feature/uY8A6a233FVJJvLD/</link>
      <description><![CDATA[ইন্দোনেশিয়ার বালি থেকে অস্ট্রেলিয়ার ব্রিসবেনগামী এক ফ্লাইটে গত বৃহস্পতিবার এ ঘটনা ঘটে। বোয়িং ৭৩৭ ম্যাক্স ৮ উড়োজাহাজটি ডেনপাসার থেকে ব্রিসবেনের উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায়। শুরু থেকেই একটি শৌচাগার অকেজো ছিল। যাত্রা শুরু হওয়ার কিছুক্ষণের মধ্যেই একে একে সবগুলো শৌচাগার বিকল হয়ে পড়ে। ছয় ঘণ্টার যাত্রার শেষ তিন ঘণ্টায় ভয়াবহ এক পরিস্থিতি মোকাবেলা করতে হয়েছে যাত্রীদের।]]></description>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 08:13:30 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f5be17542975e2c44d490a2774051505</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>