<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Nov 2025 05:25:31 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[আমন মৌসুমে চাল আমদানি ও ধানের দাম কমানোর ফলে ক্ষতিগ্রস্ত হবেন কৃষক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/UP9ZPCR6n3ZDPnao/</link>
      <description><![CDATA[আমন ধান কাটা শুরু হয়েছে। চলবে প্রায় মধ্য ডিসেম্বর পর্যন্ত। একসময় বোনা আমনের প্রাধান্য ছিল বেশি। ধান কাটা প্রায় শেষ হয়ে যেত নভেম্বরেই। বর্ষায় পানির সঙ্গে পাল্লা দিয়ে বেড়ে উঠত ধান গাছ।]]></description>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 22:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1ffec3cbc8ed071e0b8f541142078aa4</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[কংক্রিটের জঙ্গল আর সিলিকন স্বপ্নঃ ঢাকার বিশৃঙ্খল আধুনিকতা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/nQL7ua7S6Nd0QEsB/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকা বর্তমানে পৃথিবীর দ্বিতীয় বৃহত্তম নগরী। মোগল আমলের ঐশ্বর্যবান নগরী তখনো ছিল লন্ডনের পর পরই সেরা। ঢাকা বিশ্বের এমন এক নগরী যা বারবার রাজধানী হয়েছে। তবে ঔপনিবেশিক আমলে এর পতনের শুরু।]]></description>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 21:18:35 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">442fe31b1755e8273e11572512dbf4ee</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মেধাভিত্তিক ও স্বচ্ছ প্রক্রিয়ায় নিয়োগ নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/iNYyKpu51j9SC6Vw/</link>
      <description><![CDATA[দেড় দশকে দেশে সরকারি বিশ্ববিদ্যালয়ের সংখ্যা বেড়েছে। বিশ্ববিদ্যালয়গুলোয় অবকাঠামোগত উন্নতি হয়েছে। কিন্তু শিক্ষার মান ও গবেষণায় উল্লেখ করার মতো তেমন অগ্রগতি পরিলক্ষিত হয়নি।]]></description>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 21:18:35 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2b4316aa0c43f68986bbaf0cea8418f9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশের টেকসই উন্নয়ন এজেন্ডায় ‘অন্তর্ভুক্তিমূলক’ মডেল নিতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/QFClAISPQcDqOrJ6/</link>
      <description><![CDATA[১৯৭১ সালে স্বাধীনতা অর্জনের পর থেকেই বাংলাদেশ অন্তর্ভুক্তিমূলক উন্নয়ন এবং জনগণের সামগ্রিক কল্যাণ ও আর্থসামাজিক অবস্থার উন্নতির লক্ষ্যে বিভিন্ন গুরুত্বপূর্ণ চ্যালেঞ্জ মোকাবেলা করছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 20:30:19 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dee88c3222739a24d9a7e6fab8470926</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[কর্মসংস্থানের রাজনীতি ও অর্থনীতির ভবিষ্যৎ পথরেখা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/saawl1Z8LYDzbgh5/</link>
      <description><![CDATA[আগামীর বাংলাদেশে বেকারত্ব সবচেয়ে বড় সমস্যা হয়ে দাঁড়াবে। এরই মধ্যে বেকারত্বের প্রভাব প্রকট হয়ে উঠতে শুরু করেছে দেশের অর্থনৈতিক, সামাজিক ও রাজনৈতিক পরিমণ্ডলে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 20:30:19 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">387037d8443b67a97afc97faa93861df</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নিরপেক্ষ তদন্ত নিশ্চিত করে অভিযুক্তদের শাস্তির আওতায় আনা হোক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/2l78QZcdr92Q7SLF/</link>
      <description><![CDATA[দেশের জন্য গুরুত্বপূর্ণ শ্রমবাজারগুলোর একটি মালয়েশিয়া। বাংলাদেশের জনশক্তি, কর্মসংস্থান ও প্রশিক্ষণ ব্যুরোর (বিএমইটি) দেয়া পরিসংখ্যান অনুযায়ী, বৃহৎ শ্রমবাজার হিসেবে সৌদি আরব, সংযুক্ত আরব আমিরাত ও ওমানের পরই এর অবস্থান।]]></description>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 20:30:19 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ff2e90d622735e01c6178287ee8068a3</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[চীনা পণ্যের আমদানিনির্ভরতা থেকে বেরিয়ে আসার কোনো উপায় আছে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eHohs1MfzmhvTgb3/</link>
      <description><![CDATA[চীনের বাণিজ্য উদ্বৃত্ত যখন বাড়ছে এবং তার উৎপাদিত পণ্যের রফতানি ক্রমে বিশ্ববাজার দখল করছে, তখন বিশ্বের অন্যান্য দেশ কীভাবে প্রতিক্রিয়া জানাবে তা নিয়ে হতবিহ্বল মনে হচ্ছে। দেশগুলো কি চীনের বিরুদ্ধে বাণিজ্য প্রতিবন্ধকতা দাঁড় করাবে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">78d94d2ec1c5785fd6bfa48f81bf210d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিকেন্দ্রীকরণ ছাড়া ঢাকায় নাগরিক পরিষেবা নিশ্চিত করা দুরূহ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/xpPY0shvw8wZ4UMq/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকা এখন বিশ্বের দ্বিতীয় জনবহুল নগরী। বাংলাদেশের রাজধানীটি জনসংখ্যায় বিশ্বের সব শহরকে ছাড়িয়ে যাওয়ার কাছাকাছি পৌঁছলেও উল্টো চিত্র জীবনমানে। নাগরিক সেবা, পরিবেশ, স্বাস্থ্য ও নিরাপত্তা—সব সূচকেই তলানিতে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d398009e9bf9fecf0b4a7ee41d138e18</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শিল্পায়নে যৌথ অর্থায়ন যেভাবে কাজ করতে পারে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/cnhZcCHy4OHaLQ0L/</link>
      <description><![CDATA[আধুনিক অর্থনীতিতে বৃহৎ আকারের প্রকল্প বাস্তবায়নের জন্য যৌথ অর্থায়ন বা সিন্ডিকেশন ফাইন্যান্সিং একটি অপরিহার্য অর্থায়ন কৌশল হিসেবে পরিগণিত।]]></description>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e5833440be3f62c77be8c3c4d001703c</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশীয় জাত ও আধুনিক প্রযুক্তিতে প্রাণিসম্পদ খাতের অগ্রযাত্রা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/sKiKdDihYAnHE86H/</link>
      <description><![CDATA[দেশীয় জাতের সংরক্ষণ ও উন্নয়ন, আধুনিক তথ্যপ্রযুক্তির সঠিক প্রয়োগ, রোগ প্রতিরোধ ও প্রাণীর সমন্বিত স্বাস্থ্য ব্যবস্থাপনা, সরকারের বিভিন্ন দপ্তরের সেবা বিস্তার, গবেষণালব্ধ নতুন জ্ঞানের ব্যবহার—এসব বিষয়ে দেশের খামারি ও উদ্যোক্তাদের সচেতনতা বাড়াতে এবার প্রথমবারের মতো আয়োজন করা হচ্ছে ‘জাতীয় প্রাণিসম্পদ সপ্তাহ ২০২৫’।]]></description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 12:02:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e082313cf2f3afe1f8c55e392befdd12</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিউটি প্যাজেন্ট: নারীর ক্ষমতায়নের মোড়কে নিয়ন্ত্রণের ফাঁদ?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/mQ4GkkZpwR9GPr9s/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্বজুড়ে ঝলমলে আলোয় সাজানো যে সৌন্দর্য প্রতিযোগিতাগুলো চলে, সেগুলোকে আমরা দেখি বিনোদন হিসেবে— রঙিন পোশাক, মঞ্চের আলো, ক্যামেরার ঝলক, আর শেষে একটি মুকুট। কিন্তু সেই মুকুটের নিচে লুকিয়ে থাকে হাজারো প্রশ্ন, অগণিত প্রতীকী শেকল। এই প্রতিযোগিতাগুলোকে নারীর মর্যাদা ও প্রতিভার উদযাপন হিসেবে দেখা হলেও আধুনিক সমাজ ও নারীবাদী দৃষ্টিকোণ থেকে এর ভূমিকা গভীর প্রশ্নের মুখে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 16:12:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c2469d7b9d1af3ff1e76432fc7fe8cc2</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভূমিকম্প হলে আতঙ্কিত হয় মানুষ, কিন্তু ভবন নির্মাণের সময় সেটা খেয়াল থাকে না]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/DqOv3omNXZmLZBR6/</link>
      <description><![CDATA[মাঝারি মাত্রার ভূমিকম্প বাংলাদেশে প্রথমবার হচ্ছে না। এর আগেও আমরা কমবেশি ৫ দশমিক ৭ মাত্রার ভূমিকম্প দেখেছি। তবে আজকের ভূমিকম্পটির তীব্রতা তুলনামূলক বেশি অনুভূত হয়েছে। যে কারণে মানুষের মধ্যে আতঙ্ক দেখা যাচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 08:52:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9d5be087a1ed270aedefc9c8c2c71dea</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশের শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানগুলো কবে স্বাস্থ্যকর ও পরিচ্ছন্ন শৌচাগার পাবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/vgKarnnwrF2WX988/</link>
      <description><![CDATA[দেশের অধিকাংশ শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানে পর্যাপ্ত শৌচাগার নেই। আবার যেগুলো আছে সেগুলোও পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন থাকে না, যা শিক্ষার্থীদের জন্য স্বাস্থ্যকর পরিবেশ তৈরির অন্যতম বাধা। শৌচাগার রক্ষণাবেক্ষণের অবস্থাও খুবই নিম্নমানের। প্রায় অর্ধেক শৌচাগার বন্ধই থাকে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 07:19:07 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">57d672989e268b1b83135e3dad810a21</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণভোট: একটি প্রশ্ন, চারটি প্রস্তাব, জনগণ কতটা বোঝে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ISVLaeQk9Lb3MUQV/</link>
      <description><![CDATA[প্রশ্ন একটিই। কিন্তু এর ভেতর লুকিয়ে আছে সংবিধান, রাষ্ট্রব্যবস্থা, রাজনীতি ও জনগণের ভবিষ্যতের অজস্র সূক্ষ্ম সুতার টান। প্রধান উপদেষ্টার ঘোষণার পর চারটি মূল প্রস্তাব সামনে এসেছে। প্রতিটির অন্তরালে আছে সংস্কারের ইচ্ছা। তবে একই সঙ্গে কিছু জটিল প্রশ্নও—জনগণ কি এসব বুঝতে পারবে, নাকি বিভ্রান্ত হবে?]]></description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 09:08:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d0f0c0f1669b12e85de544e308c0e7e8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জেলা প্রশাসন ও জেলা পরিষদের সমন্বয় কেন জরুরি?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Z4wxrSCa7lCYkgcj/</link>
      <description><![CDATA[স্থানীয় সরকার]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:50:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">08774aca37afa001083011edebc2c928</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আনিসুর রহমান ছিলেন একজন গণমুখী অর্থনীতিবিদ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/bangladesh/kbL5vJA04mqgHbJv/</link>
      <description><![CDATA[উন্নয়ন অর্থনীতি, গবেষণা পদ্ধতি ও সংগীতসহ মুক্তিযুদ্ধ নিয়ে লিখেছেন বাংলা ও ইংরেজি দুই ভাষাতেই। আমি যখন দেখি আমার ক্লাসের বন্ধুরা বাংলাদেশী একজন লেখকের উন্নয়ন চিন্তা ও গবেষণা পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করছে, বিতর্ক করছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 11:08:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ae65fb3e70430ce19311a70e9bedbfef</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>