<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Nov 2025 11:22:38 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশের শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানগুলো কবে স্বাস্থ্যকর ও পরিচ্ছন্ন শৌচাগার পাবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/vgKarnnwrF2WX988/</link>
      <description><![CDATA[দেশের অধিকাংশ শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানে পর্যাপ্ত শৌচাগার নেই। আবার যেগুলো আছে সেগুলোও পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন থাকে না, যা শিক্ষার্থীদের জন্য স্বাস্থ্যকর পরিবেশ তৈরির অন্যতম বাধা। শৌচাগার রক্ষণাবেক্ষণের অবস্থাও খুবই নিম্নমানের। প্রায় অর্ধেক শৌচাগার বন্ধই থাকে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 07:19:07 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">57d672989e268b1b83135e3dad810a21</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ঢাকার ওপর চাপ, নাগরিক সেবা বিকেন্দ্রীকরণ সুদূরপরাহত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CLjDxLRypgc8yQyY/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্বখ্যাত জরিপ সংস্থা মাইক্রোট্রেন্ডসের একটি প্রতিবেদনে দেখা যায় ১৯৬০ সালে ঢাকা শহরে ৫ লাখ ৪ হাজার মানুষ বসবাস করত। তখন বাংলাদেশের জনসংখ্যা ছিল ৫ কোটি ১৮ লাখ।]]></description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 21:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7ffbd25467ba06f0fff6ebb5d5cc07c2</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ক্যান্সার আক্রান্তদের চিকিৎসা সুবিধার আওতায় আনতে রাষ্ট্রকেই ভূমিকা পালন করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/kyJzrRUgOrLdJWUA/</link>
      <description><![CDATA[ক্যান্সার বিশ্বব্যাপী এক নীরব মহামারীতে রূপ নিয়েছে। বাংলাদেশও এ বৈশ্বিক সংকট থেকে মুক্ত নয়। উন্নত দেশগুলো যেখানে ক্যান্সার মোকাবেলায় আধুনিক অবকাঠামো, প্রযুক্তি ও গবেষণায় বহুমুখী উদ্যোগ নিচ্ছে, সেখানে বাংলাদেশে এখনো মৌলিক চিকিৎসাসেবাই নিশ্চিত করা যাচ্ছে না।]]></description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 20:18:46 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">44b693ace071e96dc1ecf833efe87dec</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[স্বল্পমেয়াদি ও দীর্ঘমেয়াদি মূল্যস্ফীতি বোঝাপড়া]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/blPo9SfTt1o5q7r3/</link>
      <description><![CDATA[নিত্যপণ্যের বাজারচিত্রের সঙ্গে মূল্যস্ফীতির সরকারি পরিসংখ্যানের কদাচিৎ মিল পাওয়া যায়। বিশেষত খাদ্যপণ্য কিনতে গেলে মূল্যস্ফীতির প্রকৃত পরিস্থিতি ভালোভাবে টের পাওয়া যায়। অর্থাৎ অর্থনৈতিক পরিসংখ্যানে বাস্তব অভিজ্ঞতার প্রতিফলন ঘটেনি।]]></description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 22:06:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c88bd5f3c8f49d45ac32d5eaf16d5303</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বাণিজ্যিক ব্যাংকে ঝুঁকি ব্যবস্থাপনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aXd6vDTsfg6HzsHm/</link>
      <description><![CDATA[ব্যাংকিং পেশায় ঝুঁকি ব্যবস্থাপনা কোনো নতুন বিষয় নয়। বরং এটি এমন এক অদৃশ্য প্রহরী, যার ওপর দাঁড়িয়ে আছে বিশ্বব্যাপী পুরো আর্থিক খাতের আস্থা ও স্থিতি। কিন্তু গত তিন দশকে ব্যাংকিং জগতে ঝুঁকির প্রকৃতি যেমন বদলেছে, তেমনি বদলেছে এর ব্যবস্থাপনার দর্শনও।]]></description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 21:06:35 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">36a2f4de1fb1fdfce4abf65936363d33</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সিজারিয়ান নিয়ন্ত্রণে হাসপাতাল তদারকি ও দক্ষ ধাত্রী-মিডওয়াইফের সংখ্যা বৃদ্ধি জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/MRYvmDUx23tgChFV/</link>
      <description><![CDATA[দেশে একসময় বাড়িতে ধাত্রীর কাছে সন্তান জন্মদান স্বাভাবিক ছিল, যাকে বলা হয় স্বাভাবিক প্রসব বা নরমাল ডেলিভারি। যদিও এর কিছু অসুবিধা ছিল। প্রসবকালীন এমন কিছু জটিলতা দেখা দিত যা ধাত্রীর পক্ষে এবং বাড়ির পরিবেশে সমাধান সম্ভব ছিল না।]]></description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 21:06:35 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4686a00ec00156593ee72a405539a25d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ড্রপশিপিং: একটি ঝুঁকিমুক্ত ই-কমার্স মডেল]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/UvO78Lhz28loKhwp/</link>
      <description><![CDATA[ড্রপশিপিং হলো একটি অনলাইন বিক্রয় মডেল যেখানে পণ্য মজুদ না করে একজন সরবরাহকারীর মাধ্যমে গ্রাহকের কাছে বিক্রি করা হয়। যখন কোনো গ্রাহক অনলাইন স্টোর থেকে কোনো পণ্য অর্ডার করে, তখন সেই অজানা সরবরাহকারীর কাছ থেকে পণ্যটি কিনে সরাসরি গ্রাহকের কাছে পৌঁছানো হয়।]]></description>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 21:41:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6c05959c0c96f1bf4e6b852476b73f54</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[তৈরি পোশাক খাতে কারখানা বন্ধের কারণ অনুসন্ধান জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/HF4x9EXLRxmoE2ZN/</link>
      <description><![CDATA[বর্তমানে আরএমজি খাতের বিশেষ এক আলোচনার বিষয় হলো কতগুলো কারখানা বন্ধ হয়েছে এবং এর পেছনের কারণ। কিছু বিষয় আসলেই খোলামেলাভাবে আলোচনা করলে হয়তো সবার ধারণা আরো স্পষ্ট হবে এবং নীতিনির্ধারকদের ভবিষ্যৎ কর্মপন্থা নির্ধারণে সহায়ক হবে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 20:41:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">777d931d238b0ba4c147379fc3b244e7</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিদেশী বিনিয়োগ আকৃষ্টের পাশাপাশি চুক্তির স্বচ্ছতা ও জবাবদিহি নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/dNfRwCjmTY03uI24/</link>
      <description><![CDATA[কোনো দেশের অর্থনৈতিক উন্নয়নে বৈদেশিক বিনিয়োগ তাৎপর্যপূর্ণ ভূমিকা রাখে। বিষয়টি আশির দশক-পরবর্তী ভিয়েতনাম, চীন, মেক্সিকো ও ভারতের মতো দেশগুলোর অর্থনৈতিক সম্প্রসারণের ধারার দিকে লক্ষ করলে বোঝা যায়।]]></description>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 20:41:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e0740d1f520de0c865feb516eb47a39b</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণভোট: একটি প্রশ্ন, চারটি প্রস্তাব, জনগণ কতটা বোঝে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ISVLaeQk9Lb3MUQV/</link>
      <description><![CDATA[প্রশ্ন একটিই। কিন্তু এর ভেতর লুকিয়ে আছে সংবিধান, রাষ্ট্রব্যবস্থা, রাজনীতি ও জনগণের ভবিষ্যতের অজস্র সূক্ষ্ম সুতার টান। প্রধান উপদেষ্টার ঘোষণার পর চারটি মূল প্রস্তাব সামনে এসেছে। প্রতিটির অন্তরালে আছে সংস্কারের ইচ্ছা। তবে একই সঙ্গে কিছু জটিল প্রশ্নও—জনগণ কি এসব বুঝতে পারবে, নাকি বিভ্রান্ত হবে?]]></description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 09:08:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d0f0c0f1669b12e85de544e308c0e7e8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জেলা প্রশাসন ও জেলা পরিষদের সমন্বয় কেন জরুরি?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Z4wxrSCa7lCYkgcj/</link>
      <description><![CDATA[স্থানীয় সরকার]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:50:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">08774aca37afa001083011edebc2c928</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শিক্ষার মান ও বিশ্ববিদ্যালয় শিক্ষার্থীদের সাম্প্রতিক তৎপরতা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LXDbvI2rq3dHOVs0/</link>
      <description><![CDATA[বড় ও মহৎ সব উদ্দেশ্যর জন্য বিশ্ববিদ্যালয় শিক্ষার্থীরা একসময় আন্দোলন করত। এখন কি হয়েছে? হাতে থুতু লেগেছে কিংবা চায়ের কাপে শব্দ হয়েছে তাই ছাত্রদের দুই গ্রুপ কিংবা দুই বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষার্থীদের মধ্যে মারামারি।]]></description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 14:21:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6535ae0b851f97180269e50273e74a4e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[স্বাস্থ্যসেবা বাজারের হাতে ছেড়ে দেয়া নয়, নাগরিকদের সাংবিধানিক সুরক্ষা জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/06MFmf42vvh4FKYq/</link>
      <description><![CDATA[দেশে স্বাস্থ্য খাতের জন্য চমৎকার নীতিমালা থাকলেও বাস্তবে প্রয়োগের ক্ষেত্রে ঘাটতি প্রকট। ২০২৫-২৬ অর্থবছরে বাংলাদেশের স্বাস্থ্য খাতে বরাদ্দ জিডিপির মাত্র শূন্য দশমিক ৭৪ শতাংশ, যা গত বছরের থেকে সামান্য কমেছে। একই সময়, স্বাস্থ্যসেবায় ব্যক্তির প্রত্যক্ষ ব্যয় (নিজ পকেট থেকে ব্যয়) মোট খরচের প্রায় ৭৩ শতাংশে দাঁড়িয়েছে। এর অর্থ জনগণ কর দিয়েও সরকারি চিকিৎসাসেবায় মূল্যায়িত হয় না, বরং বারবার তাদের পকেট থেকেই খরচ করতে হয়।]]></description>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 14:17:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">13671d8c4340e618e8c0800787ac544a</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ঢাকাকে বাঁচাতে চাই সমন্বিত বর্জ্য পানি ব্যবস্থাপনা নীতি ও উদ্যোগ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CFKcGABrrhYS3CCU/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকার মতো ঘনবসতিপূর্ণ শহরে এককভাবে কোনো একটি ব্যবস্থা কার্যকর নয়। এখানে সেপটিক ট্যাংক ও এসটিপি উভয়ের সমন্বিত প্রয়োগই হতে পারে সর্বোত্তম সমাধান।]]></description>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 13:55:59 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e7111d722d5b2fe8a2c2234ace939211</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আনিসুর রহমান ছিলেন একজন গণমুখী অর্থনীতিবিদ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/bangladesh/kbL5vJA04mqgHbJv/</link>
      <description><![CDATA[উন্নয়ন অর্থনীতি, গবেষণা পদ্ধতি ও সংগীতসহ মুক্তিযুদ্ধ নিয়ে লিখেছেন বাংলা ও ইংরেজি দুই ভাষাতেই। আমি যখন দেখি আমার ক্লাসের বন্ধুরা বাংলাদেশী একজন লেখকের উন্নয়ন চিন্তা ও গবেষণা পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করছে, বিতর্ক করছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 11:08:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ae65fb3e70430ce19311a70e9bedbfef</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>