<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Oct 2025 05:38:49 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title>কেবল নয় ফলাফলমুখী শিক্ষা বিকশিত হোক মানবতার দীক্ষা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LnDVOnQxx0k16nBa/</link>
      <description><![CDATA[প্রকৃত মানুষ করার জীবনব্যাপী সব আয়োজনই শিক্ষা। একটি জাতি তথা দেশকে সামনের দিকে এগিয়ে নেয়ার সবচেয়ে কার্যকরী মাধ্যম।]]></description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 21:35:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6d7aee8fa35889a63563a0526bb8d561</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলাদেশ ও বৈশ্বিক খাদ্যনিরাপত্তায় বিদ্যমান চ্যালেঞ্জ মোকাবেলায় বিজ্ঞান ও প্রযুক্তির ভূমিকা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/cqxNB9RTvRFIcvtR/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর, বিশ্ব খাদ্য দিবস। জাতিসংঘের খাদ্য ও কৃষি সংস্থার (এফএও) ১৯৪৫ সালের প্রতিষ্ঠা দিবসকে স্মরণ করে ১৯৭৯ সাল থেকে দিবসটি বিশ্বজুড়ে পালিত হয়ে আসছে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7d5852fb281f36fec21d59ff15222c50</guid>
    </item>
    <item>
      <title>খাদ্যনিরাপত্তায় কৃষিতে অগ্রসর প্রযুক্তি ও উদ্ভাবনে জোর দিতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/QvF7XDb3KSCFFdRN/</link>
      <description><![CDATA[আজ বিশ্ব খাদ্য দিবস। জাতিসংঘের খাদ্য ও কৃষি সংস্থা (এফএও) ১৯৪৫ সালের এ দিনে প্রতিষ্ঠিত হয়। সংস্থাটির প্রতিষ্ঠা দিবসকে স্মরণ করে ১৯৭৯ সাল থেকে দিবসটি পালন শুরু হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 20:35:13 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ee740ecf21fce949288b92588807bd73</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রত্যেক নাগরিকের রয়েছে মানসিক স্বাস্থ্যসেবা পাওয়ার অধিকার</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/crnliWD9xbDlmeqA/</link>
      <description><![CDATA[No description available]]></description>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 15:17:12 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4c73f80cb741f16a0bfae5f3ef7252ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title>স্বাস্থ্যঝুঁকির পাশাপাশি দেশের সুনাম ক্ষুণ্ন হচ্ছে ও রফতানি বৃদ্ধির সুযোগ সংকুচিত করছে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Q28I21cWwqC08Bw2/</link>
      <description><![CDATA[গতকাল পালিত হয়েছে বিশ্ব মান দিবস। এ বছরের বিশ্ব মান দিবসের প্রতিপাদ্য ‘‌সমন্বিত উদ্যোগে টেকসই উন্নত বিশ্ব বিনির্মাণে মান’। এ প্রতিপাদ্যকে সামনে রেখে বিশ্বের অন্যান্য দেশের মতো বাংলাদেশেও দিবসটি পালন করা হয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c4d6a32ba323b817b5e54d7f201a620f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>এলপিজির দাম কমলে বিভিন্ন শিল্প খাত ব্যবহার বাড়াবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/5ZR687PcIExombCI/</link>
      <description><![CDATA[সিরামিক খাতে উৎপাদন করতে গিয়ে আমরা কঠিন সময় পার করেছি। সিরামিক উৎপাদনে গ্যাস হচ্ছে অক্সিজেন। গ্যাসের প্রেসার ও সরবরাহে ন্যূনতম ত্রুটি হলেও আমাদের বিশাল ক্ষতি হয়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1052c55175a501b444f13bb8f7048b21</guid>
    </item>
    <item>
      <title>কর্মসংস্থানের ক্ষেত্রে কি ঝুঁকি ও সম্ভাবনা নিয়ে আসছে এআই</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ZcCWRLgxftnQ4p7g/</link>
      <description><![CDATA[বর্তমান প্রজন্মের শিক্ষার্থীদের বড় দুশ্চিন্তা হলো এআইয়ের প্রসার ও স্বয়ংক্রিয়তার ফলে ভবিষ্যতে তাদের জন্য পর্যাপ্ত চাকরি অবশিষ্ট থাকবে কি না। এরই মধ্যে অনেক রুটিনধর্মী ও পুনরাবৃত্তিমূলক কাজ এআই করে দিচ্ছে, যেমন ডাটা এন্ট্রি বা প্রাথমিক বিশ্লেষণ। কিন্তু একই সঙ্গে ডাটা সায়েন্স, সাইবার সিকিউরিটি, স্বাস্থ্য প্রযুক্তি, রোবোটিকসের মতো একাধিক নতুন ক্ষেত্রের কর্মসংস্থানও সৃষ্টি হচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 10:45:04 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3a3286da4b76ec61b770551a01e1dfff</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলাদেশের জ্বালানি নিরাপত্তা ও টেকসই উন্নয়নের একটি অপরিহার্য উপাদান এলপিজি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/9BPCYNdzroFNfEZZ/</link>
      <description><![CDATA[আমরা সবাই জানি, জ্বালানি শুধু বাংলাদেশের নয়, বরং যেকোনো দেশের জন্যই অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ একটি খাত। কারণ কোনো দেশের অর্থনৈতিক উন্নয়নের গতি ও সক্ষমতা মূলত নির্ভর করে তার জ্বালানি ব্যবহারের ওপর।]]></description>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fe69b1435fce3029035875883a24993c</guid>
    </item>
    <item>
      <title>এলপিজির দাম কমাতে দরকার সমন্বিত প্রচেষ্টা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/NAEgehJiJnBapNs2/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশে নিরাপদ জ্বালানির উদীয়মান খাত এলপিজি। এ মুহূর্তে দেশে জ্বালানিটির চাহিদা দেড় মিলিয়ন টন। কয়েক বছরের মধ্যে এ চাহিদা প্রায় দ্বিগুণ হবে। কোনো সন্দেহ নেই, এ খাতে যারা ব্যবসা করছেন তাদের জন্য এটা খুবই আকর্ষণীয়।]]></description>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2025 20:29:28 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4475b97067dba91eda276aeb8b300b89</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বৈদেশিক বাণিজ্যের চ্যালেঞ্জ মোকাবেলায় দক্ষতা উন্নয়নে জোর দিতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ntMM1SX0hobXu9CP/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের উন্নয়নযাত্রা প্রমাণ করেছে—বাণিজ্যই আমাদের প্রকৃত শক্তি। রফতানি ও বৈদেশিক আয়ের এ ধারা টেকসই রাখতে পারলে বাংলাদেশ শুধু দক্ষিণ এশিয়ায় নয়, বিশ্ববাণিজ্যের মানচিত্রেও আরো শক্ত অবস্থান নিতে সক্ষম হবে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 14:15:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dd29bab4c21a7bcf72767e21facda30f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7eca4c2d1b482d8b17fae803b3e2e447</guid>
    </item>
    <item>
      <title>অন্যায়-অবিচারের বিরুদ্ধে যুদ্ধজয়ের আখ্যান শারদীয় দর্গোৎসব</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/pWFWkpWTwudC8KL2/</link>
      <description><![CDATA[বাঙালি সংস্কৃতিতে দুর্গা পূজার তাৎপর্য অপরিসীম। এটি পরিবারগুলোকে ঐক্যবদ্ধ হওয়ার প্রেরণা জোগায়। শারদীয় দুর্গোৎসব সমাজে সম্মিলিত চেতনাকে প্রতিফলিত করে। বিভিন্ন গোষ্ঠীর মধ্যে বন্ধন দৃঢ় করে। মা দুর্গা কর্তৃক অসুর বধের কাহিনী মানুষকে সমাজের অসুররূপী নির্যাতনকারীদের, নারীশিশু নির্যাতনকারীদের বিরুদ্ধে তীব্র ঘৃণা ও ক্ষোভের সৃষ্টি করে এবং ২৪-এর জুলাই যুদ্ধের মতো ১৯৭১ সালের মহান মুক্তিযুদ্ধের মতো ঐক্যবদ্ধ আন্দোলনের অনুপ্রেরণা জোগায়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 14:02:59 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e530ad21185491535044a3163d536cec</guid>
    </item>
    <item>
      <title>মার্জিং ফোবিয়া: আমানতকারীদের নতুন এক আস্থাহীনতার নাম</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/3Oe054ddnCGOP8qH/</link>
      <description><![CDATA[No description available]]></description>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 07:41:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b406e4022b3ffb520b65a6ed8b32c205</guid>
    </item>
    <item>
      <title>রাষ্ট্রীয় প্রতিষ্ঠানগুলোর সেবা ব্যবসাবান্ধব হয়ে উঠতে পারছে না কেন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/WzyaZwjqMmtSzdcO/</link>
      <description><![CDATA[রাষ্ট্রীয় প্রতিষ্ঠানের সেবাসহায়তা কার্যক্রম ব্যবসাবান্ধব হয়ে উঠতে পারছে না কেন—এ নিয়ে আলোচনা করতে গিয়ে এখানে মূলত এনবিআরের কার্যক্রম নিয়েই আলোচনা করা হলো। তবে অন্যান্য খাত ও প্রতিষ্ঠানের সেবাসহায়তা নিয়ে এখানে আলোচনা করা না হলেও সাধারণভাবে এটুকু বলা যেতে পারে যে বাংলাদেশের প্রায় সব রাষ্ট্রীয় প্রতিষ্ঠানের সেবার মানই সেবাগ্রহীতাদের প্রত্যাশার চেয়ে অনেক বেশি নিম্নবর্তী। আর হয়রানি, অস্বচ্ছতা ও অনৈতিকতার মানদণ্ডে এনবিআরের ভাবমূর্তি অন্য অধিকাংশের তুলনায় আরো অধিক নিম্নবর্তী।]]></description>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 13:23:22 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c9259ef230c44bcf896be49c364bdcb5</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত</title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2bc0f24c57014f3446f4ce7e6c603e8f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>নিরাপদ পৃথিবীর জন্য ওজোন স্তর রক্ষায় প্রয়োজন বিশ্বজনীন অঙ্গীকার</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/bhB7fqcqYsUlfsAD/</link>
      <description><![CDATA[ওজোন স্তর ক্ষয় হলে অতিবেগুনি রশ্মি সরাসরি পৃথিবীতে প্রবেশ করে মানুষের ত্বকে ক্যান্সার, চোখে ছানি, রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা হ্রাসের মতো মারাত্মক স্বাস্থ্যঝুঁকি তৈরি করে। একই সঙ্গে উদ্ভিদের বৃদ্ধি কমে যায়, ফসলের উৎপাদন হ্রাস পায় এবং সামগ্রিকভাবে জীববৈচিত্র্যের ওপর মারাত্মক প্রভাব পড়ে। ওজোন স্তর ক্ষয় জলবায়ু পরিবর্তনের সঙ্গে ঘনিষ্ঠভাবে সম্পৃক্ত। এটি বৈশ্বিক উষ্ণায়নকে আরো তীব্র করতে পারে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 05:42:43 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8bd9a26be6af44a60b4af34a1f2bd74c</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">df009311801727292b6f5c1d153791d4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প</title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8526cdc8ef61b3b2cbca3a3af4d427e2</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আনিসুর রহমান ছিলেন একজন গণমুখী অর্থনীতিবিদ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/bangladesh/kbL5vJA04mqgHbJv/</link>
      <description><![CDATA[উন্নয়ন অর্থনীতি, গবেষণা পদ্ধতি ও সংগীতসহ মুক্তিযুদ্ধ নিয়ে লিখেছেন বাংলা ও ইংরেজি দুই ভাষাতেই। আমি যখন দেখি আমার ক্লাসের বন্ধুরা বাংলাদেশী একজন লেখকের উন্নয়ন চিন্তা ও গবেষণা পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করছে, বিতর্ক করছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 11:08:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">687d322d88cb07e6e1a0cf2433487ada</guid>
    </item>
    <item>
      <title>নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">173d8da1c2b76f93365b2eef82a2c2b4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">37f17c825a80b1cb423e8e472189b3fb</guid>
    </item>
    <item>
      <title>গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d9b9a4ead111a60950fadb7bc0e540d7</guid>
    </item>
    <item>
      <title>সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1e72a3fe26da0fdcabd57b29f5b5e53e</guid>
    </item>
    <item>
      <title>জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">272310739786df0d7b546b2dc44655d6</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>