<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Oct 2025 14:19:22 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title>ঢাকাকে বাঁচাতে চাই সমন্বিত বর্জ্য পানি ব্যবস্থাপনা নীতি ও উদ্যোগ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CFKcGABrrhYS3CCU/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকার মতো ঘনবসতিপূর্ণ শহরে এককভাবে কোনো একটি ব্যবস্থা কার্যকর নয়। এখানে সেপটিক ট্যাংক ও এসটিপি উভয়ের সমন্বিত প্রয়োগই হতে পারে সর্বোত্তম সমাধান।]]></description>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 13:55:59 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">20bc330504b441a783e63cae6a1ca42f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>সরকারের ১৪ মাস ও অর্থনীতির ‘ঘুরে দাঁড়ানোর’ গল্প</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/RLEbwEk04x796z1N/</link>
      <description><![CDATA[চব্বিশের গণ-অভ্যুত্থান-পরবর্তী অন্তর্বর্তী সরকার ১৪ মাস পার করল। সরকারের প্রতিশ্রুতি যদি ঠিক থাকে তাহলে তারা আর পাঁচ মাস ক্ষমতায় থেকে ২০২৬-এর ফেব্রুয়ারিতে নির্বাচন দিয়ে বিদায় নেবে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 22:19:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e4f7ec3161ec63f781869b37129edb3f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>স্বপ্ন এক সাগর বিনিয়োগ কই?</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/iVMqK3xfo2sVorIQ/</link>
      <description><![CDATA[আন্তর্জাতিক আদালতের রায়ে বাংলাদেশ ১ লাখ ১৮ হাজার ৮১৩ বর্গকিলোমিটারের বেশি সমুদ্র এলাকার ওপর অধিকার প্রতিষ্ঠা করেছে (তথ্যমতে, এ জলসীমা দেশের স্থলভাগের প্রায় ৮১ শতাংশের সমান)।]]></description>
      <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 21:19:07 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b7ac79cdd187324bd33bd1be24c99bc7</guid>
    </item>
    <item>
      <title>অগ্নিদুর্ঘটনা প্রতিরোধে প্রাতিষ্ঠানিক সক্ষমতা বাড়াতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/uUwFoJj9can9WdRl/</link>
      <description><![CDATA[সম্প্রতি দেশে একের পর এক ভয়াবহ অগ্নিকাণ্ডের ঘটনা ঘটছে। এসব ঘটনা শুধু জনমনে আতঙ্কই সৃষ্টি করছে না, একই সঙ্গে অগ্নিকাণ্ড প্রতিরোধে রাষ্ট্রীয় সক্ষমতার এক উদ্বেগজনক চিত্রও তুলে ধরছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 21:19:07 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">872a2f8324f8d60ab9a6060b3ce1c122</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রবৃদ্ধি ও স্থিতিশীলতায় ভূমিকা রাখতে পারে বিদেশীদের জন্য স্থানীয় মুদ্রায় বন্ড ইস্যু</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/nTPdYEbeEspK0dLT/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশে স্থানীয় মুদ্রায় বন্ডের ব্যবহার সম্প্রসারণ বৈদেশিক পুঁজি আকর্ষণের একটি কার্যকর উপায় হতে পারে। পাশাপাশি এটি বৈশ্বিক অস্থিরতার প্রভাব থেকেও অর্থনীতিকে সুরক্ষা দিতে সহায়ক।]]></description>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cd5e2dbd81b60c3c70653ff91e27a301</guid>
    </item>
    <item>
      <title>সাইবার নিরাপত্তায় প্রযুক্তির দক্ষ ব্যবস্থাপনা ও বিনিয়োগ বৃদ্ধি জরুরি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/NvJjGyapwHBTJyX8/</link>
      <description><![CDATA[দেশের ব্যাংক খাত ক্রমেই প্রযুক্তিনির্ভর হয়ে উঠেছে। বিশেষত গত দুই যুগে ব্যাংক খাতে প্রযুক্তির ব্যবহার উল্লেখযোগ্য হারে বেড়েছে। ব্যাংকগুলো অ্যাপ চালু করেছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9716b1ea16b7407c5a0a2000822f9e95</guid>
    </item>
    <item>
      <title>যে কারণে আকর্ষণ হারাচ্ছে পাবলিক বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষকতা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/W6LNxECRifHdtDJd/</link>
      <description><![CDATA[মানব সন্তানকে মানুষ করে তোলার পেশা হলো শিক্ষকতা। সৃষ্টির সেরা জীবকে শিক্ষিত করে তোলার দায়িত্ব খুবই গুরুত্বপূর্ণ। কিন্তু এ গুরুদায়িত্ব পালনকারী পেশাটি রাষ্ট্রীয় নীতিনির্ধারকদের কাছে ঔপনিবেশিক যুগ থেকেই কোনো গুরুত্ব পায়নি।]]></description>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ecb30ab228528ad476088d9350e9ea20</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলাদেশ এখনো নমনীয় ও পরিবর্তনযোগ্য মুহূর্তে আছে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/4aUgbltfQi1ll3R9/</link>
      <description><![CDATA[এ অর্থনীতিবিদদের নিয়ে লেখার একটি বড় সুবিধা ছিল। তাদের মধ্যে পাঁচজনের কর্মজীবন একবিংশ শতাব্দীর প্রথম দিক পর্যন্ত বিস্তৃত। ফলে বইটিতে ১৯৮০ ও ১৯৯০-এর দশকসহ পরবর্তী সময়কালও বিস্তারিতভাবে আলোচনা করা সম্ভব হয়েছিল।]]></description>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2e1de6030f567247ad379e4397eb0719</guid>
    </item>
    <item>
      <title>অপরাধ নিয়ন্ত্রণে আইন-শৃঙ্খলা রক্ষাকারী বাহিনীর আরো তৎপর ভূমিকা কাম্য</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/uLU1z2UJzE4Qt5AR/</link>
      <description><![CDATA[দেশে হত্যাকাণ্ডের সংখ্যা আশঙ্কাজনকভাবে বেড়েছে। পুলিশ সদর দপ্তরের হিসাব অনুযায়ী, চলতি বছরের প্রথম নয় মাসে সারা দেশে হত্যা মামলা হয়েছে ২ হাজার ৯১১—গড়ে প্রতিদিন প্রায় ১১টি।]]></description>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">77f48943a47cb49019861d178618c1c5</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রস্তাবিত ঢাকা সেন্ট্রাল ইউনিভার্সিটি অধ্যাদেশ: কিছু জটিলতা ও সুপারিশ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/TlJOquY2LsrIUGEf/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকা কলেজ, ইডেন মহিলা কলেজ, তিতুমীর কলেজ, বেগম বদরুন্নেসা মহিলা কলেজ, বাঙলা কলেজ, কবি নজরুল কলেজ ও শহীদ সোহরাওয়ার্দী কলেজ—এ সাত প্রতিষ্ঠানের সম্মিলিত কাঠামোর ভিত্তিতে গড়ে উঠছে নতুন বিশ্ববিদ্যালয়টি। এরই মধ্যে প্রস্তাবিত ‘ঢাকা সেন্ট্রাল ইউনিভার্সিটি’ অধ্যাদেশের খসড়া প্রকাশ করেছে শিক্ষা মন্ত্রণালয়। এ বিষয়ে মন্ত্রণালয় থেকে মতামতও চাওয়া হয়েছে। তবে প্রস্তাবিত অধ্যাদেশে কিছু ধারা ও কাঠামোগত বিষয় এমনভাবে উপস্থাপিত হয়েছে, যা বাস্তবায়নের পথে জটিলতা বাড়াতে পারে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 14:31:03 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">48d8be389a4603e64320b4994de3bc69</guid>
    </item>
    <item>
      <title>এইচএসসির ফলাফল আমাদেরকে যে ভাবনার সামনে দাঁড় করিয়ে দিয়েছে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/9HSoVKFixKA5e5PJ/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের দেশে উচ্চ মাধ্যমিক পর্যায়ের শিক্ষা একটি অদ্ভুত ব্যবস্থার মধ্য দিয়ে পরিচালিত হয়! এর ব্যাপ্তি মাত্র দুই বছর। অথচ অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ এবং বেশির ভাগ ক্ষেত্রেই শিক্ষার্থীদের নতুন প্রতিষ্ঠানে ভর্তি হতে হয়। এ ভর্তি প্রক্রিয়া এবং নতুন পরিবেশে খাপ খাওয়াতে শিক্ষার্থীদের বেশকিছু সময় অপচয় হয়। অথচ মাধ্যমিকের চেয়ে প্রতিটি বিষয়ের ব্যাপ্তি এবং সিলেবাস বেশ কয়েক গুণ বেশি। বছর ঘুরতে না ঘুরতেই তাদের প্রথম বর্ষ পরীক্ষার সময় এসে যায়, তখন অধিকাংশ শিক্ষার্থীর লেজেগোবর অবস্থা হয়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 07:02:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7dffd4ed98028858bd433271b1f88ba4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>কর্মসংস্থানের ক্ষেত্রে কি ঝুঁকি ও সম্ভাবনা নিয়ে আসছে এআই</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ZcCWRLgxftnQ4p7g/</link>
      <description><![CDATA[বর্তমান প্রজন্মের শিক্ষার্থীদের বড় দুশ্চিন্তা হলো এআইয়ের প্রসার ও স্বয়ংক্রিয়তার ফলে ভবিষ্যতে তাদের জন্য পর্যাপ্ত চাকরি অবশিষ্ট থাকবে কি না। এরই মধ্যে অনেক রুটিনধর্মী ও পুনরাবৃত্তিমূলক কাজ এআই করে দিচ্ছে, যেমন ডাটা এন্ট্রি বা প্রাথমিক বিশ্লেষণ। কিন্তু একই সঙ্গে ডাটা সায়েন্স, সাইবার সিকিউরিটি, স্বাস্থ্য প্রযুক্তি, রোবোটিকসের মতো একাধিক নতুন ক্ষেত্রের কর্মসংস্থানও সৃষ্টি হচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 10:45:04 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3a3286da4b76ec61b770551a01e1dfff</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বৈদেশিক বাণিজ্যের চ্যালেঞ্জ মোকাবেলায় দক্ষতা উন্নয়নে জোর দিতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ntMM1SX0hobXu9CP/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের উন্নয়নযাত্রা প্রমাণ করেছে—বাণিজ্যই আমাদের প্রকৃত শক্তি। রফতানি ও বৈদেশিক আয়ের এ ধারা টেকসই রাখতে পারলে বাংলাদেশ শুধু দক্ষিণ এশিয়ায় নয়, বিশ্ববাণিজ্যের মানচিত্রেও আরো শক্ত অবস্থান নিতে সক্ষম হবে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 14:15:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dd29bab4c21a7bcf72767e21facda30f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7eca4c2d1b482d8b17fae803b3e2e447</guid>
    </item>
    <item>
      <title>অন্যায়-অবিচারের বিরুদ্ধে যুদ্ধজয়ের আখ্যান শারদীয় দর্গোৎসব</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/pWFWkpWTwudC8KL2/</link>
      <description><![CDATA[বাঙালি সংস্কৃতিতে দুর্গা পূজার তাৎপর্য অপরিসীম। এটি পরিবারগুলোকে ঐক্যবদ্ধ হওয়ার প্রেরণা জোগায়। শারদীয় দুর্গোৎসব সমাজে সম্মিলিত চেতনাকে প্রতিফলিত করে। বিভিন্ন গোষ্ঠীর মধ্যে বন্ধন দৃঢ় করে। মা দুর্গা কর্তৃক অসুর বধের কাহিনী মানুষকে সমাজের অসুররূপী নির্যাতনকারীদের, নারীশিশু নির্যাতনকারীদের বিরুদ্ধে তীব্র ঘৃণা ও ক্ষোভের সৃষ্টি করে এবং ২৪-এর জুলাই যুদ্ধের মতো ১৯৭১ সালের মহান মুক্তিযুদ্ধের মতো ঐক্যবদ্ধ আন্দোলনের অনুপ্রেরণা জোগায়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 14:02:59 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e530ad21185491535044a3163d536cec</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত</title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2bc0f24c57014f3446f4ce7e6c603e8f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">df009311801727292b6f5c1d153791d4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প</title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8526cdc8ef61b3b2cbca3a3af4d427e2</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আনিসুর রহমান ছিলেন একজন গণমুখী অর্থনীতিবিদ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/bangladesh/kbL5vJA04mqgHbJv/</link>
      <description><![CDATA[উন্নয়ন অর্থনীতি, গবেষণা পদ্ধতি ও সংগীতসহ মুক্তিযুদ্ধ নিয়ে লিখেছেন বাংলা ও ইংরেজি দুই ভাষাতেই। আমি যখন দেখি আমার ক্লাসের বন্ধুরা বাংলাদেশী একজন লেখকের উন্নয়ন চিন্তা ও গবেষণা পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করছে, বিতর্ক করছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 11:08:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">687d322d88cb07e6e1a0cf2433487ada</guid>
    </item>
    <item>
      <title>নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">173d8da1c2b76f93365b2eef82a2c2b4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">37f17c825a80b1cb423e8e472189b3fb</guid>
    </item>
    <item>
      <title>গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d9b9a4ead111a60950fadb7bc0e540d7</guid>
    </item>
    <item>
      <title>সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1e72a3fe26da0fdcabd57b29f5b5e53e</guid>
    </item>
    <item>
      <title>জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">272310739786df0d7b546b2dc44655d6</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>