<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 15:39:21 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[ঝুঁকি ব্যবস্থাপনা কেন সময়ের সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ দক্ষতা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/dmQXFVWOVu8LN6ih/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 14:56:30 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2cc326ce881eff743677d851ae5cb333</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[খাদ্য ও পুষ্টিনিরাপত্তায় প্রাণিসম্পদ খাতে গুণগত মান বৃদ্ধিতে গুরুত্ব দেয়া চাই]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/afs0IWKM49KzEXdy/</link>
      <description><![CDATA[স্বাধীনতার পর থেকে বাংলাদেশে খাদ্যশস্য উৎপাদনে ব্যাপক উন্নতি হয়েছে। বর্তমানে দেশে খাদ্যনিরাপত্তার ঘাটতি খুবই কম। তবে পুষ্টিনিরাপত্তাহীনতার মাত্রা এখনো বেশি। বিভিন্ন হিসাব থেকে প্রতীয়মান হয় যে দেশের প্রায় এক-চতুর্থাংশ মানুষ এখনো পুষ্টিহীতার শিকার।]]></description>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 21:30:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6ae71970626cad9e3cbc66902bc0dabb</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ফলন বৃদ্ধিতে আধুনিক চাষাবাদের দিকে যেতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/i5JLN0eP4DI5FpNw/</link>
      <description><![CDATA[দেশের মানুষের প্রধান খাদ্যশস্য চাল। মোট আবাদি জমির বড় অংশে ধান উৎপাদন হয়। যদিও ক্রমবর্ধমান জনসংখ্যার চাহিদার বিপরীতে ধানের উৎপাদন যথেষ্ট নয়। যে কারণে প্রতি বছর বিপুল পরিমাণ ধান আমদানি করে বাড়তি চাহিদা মেটাতে হয়।]]></description>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 21:03:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">838e0e3f13f9626ca86beb952b96b4de</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নির্বাচনী ইশতাহারে পরবর্তী বাজেট নিয়ে রাজনৈতিক দলগুলোর ভাবনা কী]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/NV8l8yNVmVtz6P10/</link>
      <description><![CDATA[ঘোষিত তারিখ অনুযায়ী আগামী ১২ ফেব্রুয়ারি জাতীয় সংসদ নির্বাচন অনুষ্ঠিত হলে হাতে সময় আছে এক মাসেরও কম। আর নির্বাচনী ফলাফলের ভিত্তিতে নিরঙ্কুশ সংখ্যাগরিষ্ঠ দল সরকার গঠন করার পর জাতীয় সংসদে ২০২৬-২৭ অর্থবছরের বাজেট ঘোষণার জন্য নতুন সরকার হাতে সময় পাবে মাত্র তিন মাসের মতো।]]></description>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d0a37d49a8b25f229908786439d9222d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বাংলাদেশের ব্যাংক খাতের সংকট থেকে উত্তরণের বছর ছিল ২০২৫]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ImySGu1lnpf0Hz5S/</link>
      <description><![CDATA[২০২৫ সাল বাংলাদেশের ব্যাংক খাতের জন্য এক গভীর সংকটের বছর হিসেবে চিহ্নিত হয়ে থাকবে। এ বছরটি ছিল আর্থিক প্রতিষ্ঠানগুলোর জন্য এক ধরনের কঠিন হিসাব-নিকাশের। যখন দীর্ঘদিনের জমে থাকা সমস্যাগুলো অচিন্তনীয় লুটপাট আর লুকিয়ে রাখা সম্ভব হয়নি।]]></description>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">edaa5ecff6c7f9070c0e8849147a246c</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিদেশী ঋণ পরিশোধের চাপে থাকবে পরবর্তী সরকার]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/DzVOYMIWQdb90yVv/</link>
      <description><![CDATA[দেশে মেগা প্রকল্প বাস্তবায়নসহ উন্নয়নমূলক কর্মকাণ্ড পরিচালনার প্রধান উৎস বিদেশী ঋণ। বৈদেশিক এ ঋণের স্থিতি ও মাথাপিছু ঋণের পরিমাণ যেভাবে দ্রুত বেড়ে চলেছে, তা দেশের অর্থনীতির জন্য গভীর উদ্বেগজনক।]]></description>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3147bea35375f9bb58d6758408d49e14</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[টেকসই ভবিষ্যৎ নির্মাণে বাংলাদেশে কাঠ সংরক্ষণের গুরুত্ব]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/07CJOMfJ14bL7FaX/</link>
      <description><![CDATA[কাঠ মানবসভ্যতার অন্যতম প্রাচীন ও বহুমুখী প্রাকৃতিক সম্পদ। সভ্যতার সূচনালগ্ন থেকে মানুষ তার দৈনন্দিন জীবনের প্রায় প্রতিটি ক্ষেত্রে কাঠ ব্যবহার করে আসছে। বাসস্থান নির্মাণ, নৌযান তৈরি, কৃষি উপকরণ, আসবাবপত্র, যানবাহন, জ্বালানি, শিল্প-কারখানা এবং সাংস্কৃতিক কর্মকাণ্ডে কাঠের ভূমিকা অপরিসীম।]]></description>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">426686da56d7b83366282b4d83830131</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভূরাজনীতিতে ‘রেড লাইন’ এবং বাংলাদেশের প্রেক্ষাপট]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/bl7LmoFy7xjj5IlT/</link>
      <description><![CDATA[ভূরাজনৈতিক ‘রেড লাইন’ এবং এ সীমা অতিক্রমের ফলাফল সম্পর্কে বোঝা বৈদেশিক নীতি পরিচালনা এবং বিশ্বশান্তি বজায় রাখার জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ‘রেড লাইন’ সাধারণত একটি দেশের আনুষ্ঠানিক পররাষ্ট্রনীতির অংশ হিসেবে পরিগণিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0806af06d16a4e98d6161b60c86aa8e9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ইউরোপীয় অভিজ্ঞতা ও বাংলাদেশের পররাষ্ট্রনীতি: ভেটো রাজনীতি থেকে ঢাকার শিক্ষা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Dkg0blUpUfTZ1oIF/</link>
      <description><![CDATA[ইউক্রেন যুদ্ধ ইউরোপের জন্য—বিশেষ করে ইউরোপীয় ইউনিয়নের জন্য—শুধু একটি যুদ্ধ নয়, বরং এটি ইউরোপের প্রাতিষ্ঠানিক সক্ষমতা এবং ঐক্যের প্রকৃত মানদণ্ড নির্ধারণকারী একটি সংকটও।]]></description>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 20:05:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b17cd5ba17c031d468942f4487e66325</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আস্থাযোগ্য নির্বাচন আয়োজনে সক্ষম হবে তো এবারের নির্বাচন কমিশন?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/s9dPQFUSckyrzUTC/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 12:58:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">287900c593894e1a2c1bb904472254b9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মব সহিংসতার পেছনে অর্থনৈতিক অনিশ্চয়তা ও সংগঠিত দারিদ্র্যের ভূমিকা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/PObk5TmpLsQmCHy6/</link>
      <description><![CDATA[শুধু মবকে দোষারোপ করা মানে ব্যবস্থাকে দায়মুক্ত করা। এ ব্যাপারে উদারপন্থী প্রতিক্রিয়া আমাদের পরিচিত। আইন-শৃঙ্খলা, নাগরিক শিক্ষা, নৈতিক সংযমের আহ্বান—এ সমাধানগুলো সহিংসতাকে স্রেফ আচরণগত সমস্যা হিসেবে দেখে, কাঠামোগত ফলাফল হিসেবে নয়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 13:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b58fe9104b8ffce76cf5ecc402dae2a1</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বেগম খালেদা জিয়া: এক হার না মানা জীবনের প্রতিচ্ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/GF4jGnLXDcnaBW8R/</link>
      <description><![CDATA[জিয়া পরিবারের রাজনীতির অতীত ইতিহাস শুধুই দেশ ও মানুষের জন্য। এদেশের তিনটি ঐতিহাসিক সংকটে জিয়া পরিবারের তিন প্রজন্ম সাহসী নেতৃত্ব দিয়েছে ও দিচ্ছে। মহান মুক্তিযুদ্ধে শহীদ প্রেসিডেন্ট জিয়াউর রহমান, স্বৈরাচার এরশাদবিরোধী আন্দোলনে দেশনেত্রী বেগম খালেদা জিয়া এবং গণতন্ত্র পুনরুদ্ধার এবং ফ্যাসিবাদ বিরোধী আন্দোলনে দেশনেত্রীর নির্দেশনায় বিএনপির ভারপ্রাপ্ত দেশনায়ক তারেক রহমান।]]></description>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 04:57:12 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba84fa21ed96707c1d3c71ec18cdb0d6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[খালেদা জিয়া: বাংলাদেশ জাতিরাষ্ট্রের প্রতিচ্ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CkOMPESDxaLjgAyE/</link>
      <description><![CDATA[১৯৮১ সালের ৩০ মে এক নির্মম সামরিক অভ্যুত্থানে রাষ্ট্রপতি জিয়াউর রহমান শাহাদাৎ বরণ করলে ইতিহাসের মোড় ঘুরে যায়। দেশ, দল ও আদর্শ এক গভীর সংকটে পতিত হয়। সেই সংকটময় মুহূর্তে বিএনপির নেতা-কর্মী ও সমর্থকদের আহ্বানে সাড়া দিয়ে বেগম খালেদা জিয়া রাজনীতিতে প্রবেশ করেন। এটি কোনো ক্ষমতার আকাঙ্ক্ষা থেকে নয়, বরং দায়িত্ববোধ ও আদর্শিক উত্তরাধিকারের চাপ থেকেই।]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 09:24:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">41162a55e86a0797a3d79045e8898259</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বেগম খালেদা জিয়া (১৯৪৬–২০২৫): গণতন্ত্র, মর্যাদা ও জাতীয় ঐক্যের অবিনাশী প্রতীক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/lxcqjild29ZpqaE6/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 04:38:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">79fd5eac75d6d587895aed3b362afea0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>