<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Jan 2026 12:51:42 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রত্যন্ত অঞ্চলের শিশুরাও কি বছরের প্রথম দিন বই পেয়েছে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CE98SoB6adyaiCOw/</link>
      <description><![CDATA[শিক্ষার্থীদের হাতে সঠিক সময়ে নির্ভুল বই তুলে দিতে না পারা আমাদের জাতিগত ও সম্মিলিত ব্যর্থতা! অতীতে ভুলে ভরা পাঠ্যপুস্তক নিয়ে শিক্ষার্থী, অভিভাবক ও শিক্ষকদের নানা বিড়ম্বনায় পড়তে হয়েছে। প্রায় প্রতি বছর পাঠ্যবই ছাপা হয়ে সেগুলো শিক্ষার্থীদের কাছে বিতরণের পর ভুলত্রুটি, অস্পষ্টতা ও নানা অসংগতি ধরা পড়লে সরকার পরবর্তী সময়ে ‘সংশোধনী’ দিয়ে মনে করে সমস্যার সমাধান হয়ে গেছে। এটি এক ধরনের জিইয়ে রাখা অব্যবস্থাপনা!]]></description>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 11:15:19 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8ce756d815186e02665e369cd66163b0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[রাজনৈতিক দলগুলোর নির্বাচনী অঙ্গীকারে স্বাস্থ্য অর্থায়ন কাঠামো রূপান্তরের রূপরেখা চাই]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/lKYtydYLTShOniil/</link>
      <description><![CDATA[বাস্তবতা হলো, বর্তমান প্রেক্ষাপটে সামাজিক স্বাস্থ্য বীমা বাংলাদেশে পূর্ণাঙ্গভাবে কার্যকর হওয়ার মতো অনুকূল পরিবেশ এখনো তৈরি হয়নি। যেসব দেশে সামাজিক স্বাস্থ্য বীমা সফল হয়েছে, সেখানে বড় আকারের আনুষ্ঠানিক শ্রমবাজার বিদ্যমান।]]></description>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c26717ace15f887c0e425a007654f84a</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[চিকিৎসা ও জীবপ্রযুক্তির এক সোনালি অধ্যায় ২০২৫]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CuX0qkcP71F7Qhpt/</link>
      <description><![CDATA[বিজ্ঞান যখন ল্যাবরেটরির জটিল সমীকরণ থেকে বেরিয়ে এসে আমাদের হাতের নাগালে চলে আসে, তখন তা সাধারণ মানুষের জন্য আশীর্বাদ হয়ে দাঁড়ায়। ২০২৫ সালটি ছিল ঠিক তেমনই এক বিস্ময়কর বছর।]]></description>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 20:10:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f675267ee8249cc6eb983fb717d9c060</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভোগান্তি নিরসনে নিয়ন্ত্রক সংস্থাকে আরো দায়িত্বশীল হতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ZQOXZDwkGt6mMcLE/</link>
      <description><![CDATA[রাজধানী ঢাকাসহ সারা দেশেই গৃহস্থালির অপরিহার্য উপাদান তরলীকৃত পেট্রোলিয়াম গ্যাস (এলপিজি)। এলপিজি সিলিন্ডারের দাম সাধারণ মানুষের জন্য চরম ভোগান্তি তৈরি করেছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9b593236d4aef2d94f945a4830b263dc</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ছন্দের ঋষি সুকুমার বড়ুয়া: একটি জাদুকরী অধ্যায়ের অবসান]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/12heBBRmT2kp5k8I/</link>
      <description><![CDATA[৮৮ বছরের এক দীর্ঘ ও ঋদ্ধ পরিব্রাজন শেষে তার এ মহাপ্রয়াণ কেবল একটি ব্যক্তিগত প্রস্থান নয়, বরং বাংলা ভাষার এক অকৃত্রিম, নির্মল ও অমল স্বরলিপির যবনিকাপাত। ১৯৩৮ সালের ৫ জানুয়ারি চট্টগ্রামের রাউজানের মধ্যম বিনাজুরি গ্রামে যে প্রাণের স্পন্দন শুরু হয়েছিল, তা আট দশক ধরে বাঙালির আবেগ, হাস্যরস আর মানবিক বোধের এক অনন্য আকর হয়ে উঠেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 14:06:20 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b52a11b9cfa08e9f98cd19301c798023</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ট্রাম্পের শুল্কনীতি সত্ত্বেও কেন ভেঙে পড়েনি মার্কিন অর্থনীতি?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/cQ4kZJgfVJhbbj7u/</link>
      <description><![CDATA[ডোনাল্ড ট্রাম্প গত বছরের জানুয়ারিতে মার্কিন প্রেসিডেন্টের দায়িত্ব গ্রহণের পর পরই তার সম্ভাব্য শুল্কনীতির পরিণাম নিয়ে আশঙ্কায় ভুগতে থাকেন অধিকাংশ অর্থনীতিবিদ। ধারণা করা হয়েছিল, নতুন শুল্ক আরোপের ফলে ভোগ্যপণ্য ও উৎপাদন উপকরণের দাম বাড়বে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">de0b1bcda7ae7b7ddce5854710956189</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণতান্ত্রিক লড়াই-সংগ্রামের এক কেন্দ্রীয় চরিত্র বেগম খালেদা জিয়া]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/VXdj7Z5XxwspyyyV/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের রাজনৈতিক প্রাঙ্গণ বারবার বদলেছে, বদলেছে নেতৃত্বও। সময়ের পরিক্রমায় অনেকেই আলোচনার কেন্দ্রে এসেছেন, কিন্তু খুব কম লোকই মানুষের হৃদয়ে স্থায়ী জায়গা করে নিতে পেরেছেন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 20:42:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4935895a04cd0bef08220cd780a6d3d5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[হাসপাতালটির উন্নয়ন সরকারি প্রকল্পের অগ্রাধিকারে রাখা হোক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1WmmQptgR51jEw1u/</link>
      <description><![CDATA[দেশে প্রবীণ জনসংখ্যা দ্রুতগতিতে বাড়লেও তাদের স্বাস্থ্য সুরক্ষায় কোনো সুসংহত জাতীয় স্বাস্থ্য কৌশল নেয়া হয়নি। বরং দেখা যাচ্ছে, প্রবীণদের জন্য নির্মিত একমাত্র চিকিৎসালয় ‘বাংলাদেশ প্রবীণ হিতৈষী সংঘ ও জরা বিজ্ঞান প্রতিষ্ঠান’ (বাইগাম) মাসের পর মাস অর্থছাড় না পাওয়ায় কার্যত অচল অবস্থায় রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 20:42:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6042c7056d64e28a89a48b331d1cb8c4</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বৈদেশিক বাণিজ্যে ২০২৬ সালে বাংলাদেশকে যে চ্যালেঞ্জ মোকাবেলা করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/hdJvxh80DtzFIsLm/</link>
      <description><![CDATA[২০২৫ সাল দেশের অর্থনীতির জন্য বেশ চ্যালেঞ্জিং ছিল। সরকারকে ব্যাংক খাত সংস্কার করতে হয়েছে; মূল্যস্ফীতি সমন্বয় করতে হয়েছে। এখন এটা মোটামুটি স্বাভাবিক হচ্ছে। কিন্তু বৈদেশিক বাণিজ্যে নতুন নতুন চ্যালেঞ্জ এসেছে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5c15d8e8521525474438905369a0598c</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বেগম খালেদা জিয়া: এক হার না মানা জীবনের প্রতিচ্ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/GF4jGnLXDcnaBW8R/</link>
      <description><![CDATA[জিয়া পরিবারের রাজনীতির অতীত ইতিহাস শুধুই দেশ ও মানুষের জন্য। এদেশের তিনটি ঐতিহাসিক সংকটে জিয়া পরিবারের তিন প্রজন্ম সাহসী নেতৃত্ব দিয়েছে ও দিচ্ছে। মহান মুক্তিযুদ্ধে শহীদ প্রেসিডেন্ট জিয়াউর রহমান, স্বৈরাচার এরশাদবিরোধী আন্দোলনে দেশনেত্রী বেগম খালেদা জিয়া এবং গণতন্ত্র পুনরুদ্ধার এবং ফ্যাসিবাদ বিরোধী আন্দোলনে দেশনেত্রীর নির্দেশনায় বিএনপির ভারপ্রাপ্ত দেশনায়ক তারেক রহমান।]]></description>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 04:57:12 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba84fa21ed96707c1d3c71ec18cdb0d6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[খালেদা জিয়া: বাংলাদেশ জাতিরাষ্ট্রের প্রতিচ্ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CkOMPESDxaLjgAyE/</link>
      <description><![CDATA[১৯৮১ সালের ৩০ মে এক নির্মম সামরিক অভ্যুত্থানে রাষ্ট্রপতি জিয়াউর রহমান শাহাদাৎ বরণ করলে ইতিহাসের মোড় ঘুরে যায়। দেশ, দল ও আদর্শ এক গভীর সংকটে পতিত হয়। সেই সংকটময় মুহূর্তে বিএনপির নেতা-কর্মী ও সমর্থকদের আহ্বানে সাড়া দিয়ে বেগম খালেদা জিয়া রাজনীতিতে প্রবেশ করেন। এটি কোনো ক্ষমতার আকাঙ্ক্ষা থেকে নয়, বরং দায়িত্ববোধ ও আদর্শিক উত্তরাধিকারের চাপ থেকেই।]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 09:24:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">41162a55e86a0797a3d79045e8898259</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বেগম খালেদা জিয়া (১৯৪৬–২০২৫): গণতন্ত্র, মর্যাদা ও জাতীয় ঐক্যের অবিনাশী প্রতীক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/lxcqjild29ZpqaE6/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 04:38:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">79fd5eac75d6d587895aed3b362afea0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[একাত্তরের কলমযোদ্ধারা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/8yvNzA5YpQigBKo9/</link>
      <description><![CDATA[মুক্তিযুদ্ধের শেষ ভাগে বুদ্ধিজীবী নিধনযজ্ঞের শিকার হয়েছেন অসংখ্য লেখক ও সাংবাদিক। ১০-১৪ ডিসেম্বর তালিকা ধরে ধরে দেশের বিশিষ্ট কলমযোদ্ধাদের তাদের নিজ নিজ বাসস্থান থেকে চোখ বেঁধে তুলে নিয়ে যাওয়া হয়। পরবর্তী সময়ে রায়েরবাজার ও মিরপুরের মতো বধ্যভূমিতে পাওয়া যায় নির্ভীক মানুষগুলোর নিথর মরদেহ।]]></description>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 13:57:26 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8bb4147a2ba6e8362fedc6be784f0153</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ওসমান হাদির ওপর হামলা নির্বাচনী নিরাপত্তার ক্ষেত্রে বড় সতর্ক বার্তা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/exLsNi5SoshmrXCS/</link>
      <description><![CDATA[শরিফ ওসমান হাদির ওপর আক্রমণের বিস্তারিত কারণ এ নিবন্ধ লেখাকালীন জানা যায়নি। তবে ধারণা করা হচ্ছে যে এটি রাজনৈতিক সহিংসতার একটি প্রতিফলন। গণ-অভ্যুত্থান-পরবর্তী সময়ে দেশে রাজনৈতিক সহিংসতার ঘটনা ক্রমেই বেড়েছে, যা স্বরাষ্ট্র মন্ত্রণালয় নিয়ন্ত্রণ করতে কার্যত ব্যর্থ হয়েছে। কেবল গত নভেম্বরে দেশে ৭২টি রাজনৈতিক সহিংসতায় ৭২৪ জন আহত হয়েছেন আর নিহত হয়েছেন নয়জন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 14:06:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8215a651db79e393506c7d8b68a277ed</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রাণীর নীরব আর্তনাদ বনাম সুরক্ষা নিশ্চিতে ব্যর্থ আইন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/edV2ckyk89BULHki/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের প্রেক্ষাপটে প্রাণীর প্রতি নিষ্ঠুর আচরণ নতুন কোনো ঘটনা নয়, যদিও এর ব্যক্তিক্রমও রয়েছে; তবে তা নগণ্য। এ কথা সত্য যে আগের তুলনায় প্রাণিকল্যাণের প্রতি মানুষের আগ্রহ ও সচেতনতা বেড়েছে, কিন্তু তা এখনো কাঙ্ক্ষিত মাত্রায় পৌঁছেনি। যার দরুন প্রায়ই দল বেঁধে বা এককভাবে প্রাণী হত্যা বা নিধনের খবর পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 06:42:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4de558ae1baa3fb95e1a5bb03b9df091</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>