<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Dec 2025 17:26:42 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[খালেদা জিয়া: বাংলাদেশ জাতিরাষ্ট্রের প্রতিচ্ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CkOMPESDxaLjgAyE/</link>
      <description><![CDATA[১৯৮১ সালের ৩০ মে এক নির্মম সামরিক অভ্যুত্থানে রাষ্ট্রপতি জিয়াউর রহমান শাহাদাৎ বরণ করলে ইতিহাসের মোড় ঘুরে যায়। দেশ, দল ও আদর্শ এক গভীর সংকটে পতিত হয়। সেই সংকটময় মুহূর্তে বিএনপির নেতা-কর্মী ও সমর্থকদের আহ্বানে সাড়া দিয়ে বেগম খালেদা জিয়া রাজনীতিতে প্রবেশ করেন। এটি কোনো ক্ষমতার আকাঙ্ক্ষা থেকে নয়, বরং দায়িত্ববোধ ও আদর্শিক উত্তরাধিকারের চাপ থেকেই।]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 09:24:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">41162a55e86a0797a3d79045e8898259</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বেগম খালেদা জিয়া (১৯৪৬–২০২৫): গণতন্ত্র, মর্যাদা ও জাতীয় ঐক্যের অবিনাশী প্রতীক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/lxcqjild29ZpqaE6/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 04:38:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">79fd5eac75d6d587895aed3b362afea0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্যাংক খাত গঠন ও বিনিয়োগ পুনর্জাগরণের বছর হতে পারে ২০২৬]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/jyY0WjPlm0XddcoD/</link>
      <description><![CDATA[২০২৪-এর আগস্টে ক্ষমতা নেয়া অন্তর্বর্তী সরকার অর্থনীতিকে অনেকটা ভঙ্গুর অবস্থায় পেয়েছে। বিশেষ করে ব্যাংক খাত ও পুঁজিবাজারসহ সামগ্রিক অর্থ খাতে ছিল বেশ কয়েকটি কৃষ্ণগহ্বর।]]></description>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">263972f7b90a583fb19d87347f7447ba</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নারীর কর্মঘণ্টা কমানোর প্রস্তাব ইনসাফ নয়, বরং প্রকট করবে বৈষম্য]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/guceuPh35uIEu8md/</link>
      <description><![CDATA[সম্প্রতি একটি রাজনৈতিক দলের প্রধান নারীদের কর্মঘণ্টা ৮ থেকে ৫ ঘণ্টায় কমিয়ে আনাকে ইনসাফ বলেছেন, যা নিয়ে বিস্তর আলাপ-আলোচনা হয়েছে। গত ১০ নভেম্বর তিনি আবারো এ প্রস্তাবের পক্ষে বক্তব্য দেন এবং বলেন ৫ ঘণ্টা কাজ করলেও নারীরা ৮ ঘণ্টার মজুরিই পাবেন।]]></description>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 20:28:24 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dbf408a49a06166de07131b751154143</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[পাবলিক বিশ্ববিদ্যালয়ে শিক্ষার সামগ্রিক পরিবেশ ব্যাহত হচ্ছে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/D9IBFCVJF3nrf5xO/</link>
      <description><![CDATA[দীর্ঘ বিরতির পর দেশের বিভিন্ন বিশ্ববিদ্যালয়ে কেন্দ্রীয় ছাত্র সংসদ নির্বাচন অনুষ্ঠিত হয়েছে। প্রত্যাশা ছিল ছাত্র প্রতিনিধিদের হাত ধরে পাবলিক বিশ্ববিদ্যালয়গুলোয় শিক্ষার পরিবেশের মানোন্নয়ন ঘটবে। তারা শিক্ষার্থীবান্ধব ক্যাম্পাস গড়ে তোলায় মনোযোগী হবেন।]]></description>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 20:28:24 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">25cf3dc932b8bf4dc2274cebbe474da6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দারিদ্র‍্য ও অসমতা নিরসনে আশানুরূপ সাফল্য মেলেনি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/V0GPXvYJeNbBYZt4/</link>
      <description><![CDATA[শেষ হওয়ার পথে ২০২৫ সাল। নানান রাজনৈতিক, অর্থনৈতিক ও সামাজিক টানাপড়েন, উত্থান-পতন, প্রত্যাশা-হতাশার মাঝে সমাপ্তি ঘটেছে বছরটির। সময় এখন পেছনে ফিরে তাকানোর—কী কী পেয়েছি, কী পাইনি; কী আশা করেছিলাম, কোথায় হতাশ হয়েছি।]]></description>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">184221d6f7303b4e32997a833185949d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জীবাশ্ম থেকে নবায়নযোগ্য জ্বালানির পথে দেশের অগ্রগতি ও চীনের ভূমিকা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/k3u0VG71yabxsBpb/</link>
      <description><![CDATA[একবিংশ শতাব্দীতে জ্বালানি শিল্পোন্নয়ন ও টেকসই অর্থনৈতিক প্রবৃদ্ধির মূল ভিত্তিতে পরিণত হয়েছে। জলবায়ু পরিবর্তন মোকাবেলায় বিশ্বব্যাপী ডিকার্বনাইজেশনের লক্ষ্যে দেশগুলো একযোগে এগিয়ে যাওয়ায় নবায়নযোগ্য জ্বালানি অভূতপূর্ব বৈশ্বিক গুরুত্ব অর্জন করেছে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 20:14:45 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cc5ffe3347d6054c179d095119518361</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নিরাপদ সড়ক নিশ্চিতে কার্যকর উদ্যোগ না নেয়ার চিত্রই প্রতিফলিত হচ্ছে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/jhlBCbu2mP2EkCgC/</link>
      <description><![CDATA[দেশের সড়কের পরিস্থিতি দীর্ঘদিন ধরেই উদ্বেগজনক। নানামুখী কারণে সড়কে দুর্ঘটনা ও মৃত্যুর হার ঊর্ধ্বমুখী। ২০১৪ থেকে ২০২৫ সালের সেপ্টেম্বর পর্যন্ত এক যুগে দেশে ৬৭ হাজার ৮৯০টি সড়ক দুর্ঘটনা ঘটেছে বলে যাত্রী কল্যাণ সমিতির এক তথ্যে উঠে এসেছে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 20:14:45 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">114e239f7dbbd62bcfd9d605febe3a66</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আর্থিক অন্তর্ভুক্তিতে ব্যাংক খাতে যে প্রযুক্তি গ্রহণ ও আধুনিকায়ন জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/EuJGrjd081O1jlff/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের ব্যাংক খাত বর্তমানে একটি পরিবর্তনের দিকে অগ্রসর হচ্ছে। প্রযুক্তির দ্রুত উন্নতি ও আধুনিকায়নের প্রয়োজনীয়তা এ খাতকে নতুন দিকে পরিচালিত করছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dd092d19ec6f71228a89be2e02dc43d8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[একাত্তরের কলমযোদ্ধারা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/8yvNzA5YpQigBKo9/</link>
      <description><![CDATA[মুক্তিযুদ্ধের শেষ ভাগে বুদ্ধিজীবী নিধনযজ্ঞের শিকার হয়েছেন অসংখ্য লেখক ও সাংবাদিক। ১০-১৪ ডিসেম্বর তালিকা ধরে ধরে দেশের বিশিষ্ট কলমযোদ্ধাদের তাদের নিজ নিজ বাসস্থান থেকে চোখ বেঁধে তুলে নিয়ে যাওয়া হয়। পরবর্তী সময়ে রায়েরবাজার ও মিরপুরের মতো বধ্যভূমিতে পাওয়া যায় নির্ভীক মানুষগুলোর নিথর মরদেহ।]]></description>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 13:57:26 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8bb4147a2ba6e8362fedc6be784f0153</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ওসমান হাদির ওপর হামলা নির্বাচনী নিরাপত্তার ক্ষেত্রে বড় সতর্ক বার্তা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/exLsNi5SoshmrXCS/</link>
      <description><![CDATA[শরিফ ওসমান হাদির ওপর আক্রমণের বিস্তারিত কারণ এ নিবন্ধ লেখাকালীন জানা যায়নি। তবে ধারণা করা হচ্ছে যে এটি রাজনৈতিক সহিংসতার একটি প্রতিফলন। গণ-অভ্যুত্থান-পরবর্তী সময়ে দেশে রাজনৈতিক সহিংসতার ঘটনা ক্রমেই বেড়েছে, যা স্বরাষ্ট্র মন্ত্রণালয় নিয়ন্ত্রণ করতে কার্যত ব্যর্থ হয়েছে। কেবল গত নভেম্বরে দেশে ৭২টি রাজনৈতিক সহিংসতায় ৭২৪ জন আহত হয়েছেন আর নিহত হয়েছেন নয়জন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 14:06:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8215a651db79e393506c7d8b68a277ed</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রাণীর নীরব আর্তনাদ বনাম সুরক্ষা নিশ্চিতে ব্যর্থ আইন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/edV2ckyk89BULHki/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের প্রেক্ষাপটে প্রাণীর প্রতি নিষ্ঠুর আচরণ নতুন কোনো ঘটনা নয়, যদিও এর ব্যক্তিক্রমও রয়েছে; তবে তা নগণ্য। এ কথা সত্য যে আগের তুলনায় প্রাণিকল্যাণের প্রতি মানুষের আগ্রহ ও সচেতনতা বেড়েছে, কিন্তু তা এখনো কাঙ্ক্ষিত মাত্রায় পৌঁছেনি। যার দরুন প্রায়ই দল বেঁধে বা এককভাবে প্রাণী হত্যা বা নিধনের খবর পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 06:42:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4de558ae1baa3fb95e1a5bb03b9df091</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[রাষ্ট্রদূত নিয়োগ কি রাজনৈতিক বিনিময় বা দলীয় পুরস্কারের বিষয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/3pWtJ3zRLzY8G5KY/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের রাষ্ট্রদূত নিয়োগের ইতিহাস ও ধরন পর্যবেক্ষণ করে যে কেউ বুঝতে পারবেন যে এখানে রাষ্ট্রদূত নিয়োগের ক্ষেত্রে দক্ষতা ও যোগ্যতার চেয়ে রাজনৈতিক বিবেচনা এবং অন্য কিছু অযৌক্তিক বিষয়ই অনেক সময় বড় নিয়ামক হয়ে ওঠে। বাংলাদেশে রাষ্ট্রদূত নিয়োগে তিনটি মডেল প্রবলভাবে দৃশ্যমান। এর একটি হলো দলীয় আনুগত্য মডেল, দ্বিতীয়টি শাস্তি মডেল, আর তৃতীয়টি হলো ‘আপদ বিদায়’ মডেল।]]></description>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 06:56:11 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">032f364b2f02c874fb91382aa349afc8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>