<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Dec 2025 08:38:08 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[নির্মাণই ঝুঁকি, ভূতত্ত্ব নয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/oE843EGJx7QS34Za/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকা পৃথিবীর দ্বিতীয় সর্বোচ্চ জনবহুল নগরী। বিকেন্দ্রীভূত উন্নয়নের অভাব, দ্রুত জনসংখ্যা বৃদ্ধি, উচ্চ জনঘনত্ব, দুর্বল পরিকল্পনা ও নির্মাণ, অব্যবস্থাপনা ও শাসন ব্যবস্থার ত্রুটির কারণে ঢাকা ভূমিকম্পের ঝুঁকিতে রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 21:57:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4bad4e312bcb9e3e41b541560c877ce3</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মাছ উৎপাদন বাড়াতে বাংলাদেশের অ্যাকুয়াকালচার]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/30nb1CFE0Wvnflf4/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশে অ্যাকুয়াকালচারের বিশাল সম্ভাবনা রয়েছে। অ্যাকুয়াকালচার দেশের অর্থনীতি, খাদ্যনিরাপত্তা এবং কর্মসংস্থান সৃষ্টিতে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখে। এ খাতের সম্ভাবনার সুফল লাভের জন্য প্রাকৃতিক সম্পদের প্রাচুর্য, তুলনামূলক কম মূলধনে ব্যবসা শুরুর সুযোগ এবং আধুনিক প্রযুক্তির ব্যবহারকে কাজে লাগানোর বাস্তবসম্মত উপায় উদ্ভাবন করা জরুরি।]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 20:57:24 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">602b6749a42ecae575b6cb0272ec5220</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শতভাগ সাক্ষরতা অর্জন ছাড়া উন্নত রাষ্ট্র গঠন কঠিন হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/6TwpfEvEmZgajDdw/</link>
      <description><![CDATA[কোনো দেশের সামাজিক ও অর্থনৈতিক অগ্রগতির অন্যতম নির্দেশক হলো সাক্ষরতার হার। প্রায় শতভাগ সাক্ষরতা অর্জনকারী দেশগুলোর দিকে তাকালে তা আরো গভীরভাবে উপলব্ধি করা যায়।]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 20:57:24 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6787bd1a5b2cca0239f16dfd0045823f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের আকাঙ্ক্ষার পথে হাঁটতে গেলে ফ্যাসিবাদী আমলের সব বৈষম্য দূর করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/cmcuBnAfJhuxWK85/</link>
      <description><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের অর্থনৈতিক আকাঙ্ক্ষা নিয়ে বলতে গেলে বিগত ফ্যাসিবাদী আমলের অর্থনৈতিক ব্যবস্থা কেমন ছিল সেটা নিয়ে আলাপ করতে হবে। আমরা যদি ফ্যাসিবাদী আমলের অর্থনৈতিক কাঠামোর সংস্কার করতে পারি তবেই জুলাই গণ-অভ্যুত্থানের অর্থনৈতিক আকাঙ্ক্ষা বাস্তবায়ন হবে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 20:23:47 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7f417ff0577581015cbbd0754db39e76</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[রাজনৈতিক সংস্কৃতিতে পরিবর্তন আনতে নাগরিক সমাজ ও গণমাধ্যমকে ভূমিকা রাখতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/F8PesLZmpjJP6gm3/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশ সৃষ্টি হয়েছে আমাদের আত্ম-অধিকার প্রতিষ্ঠার জন্য, আমাদের ভোটাধিকার নিশ্চিত ও গণতান্ত্রিক রাষ্ট্র প্রতিষ্ঠার জন্য। কিন্তু এটা স্বপ্নই রয়ে গেছে। আমাদের অনেকগুলো আন্দোলন হয়েছে। গত বছর গণ-অভ্যুত্থান হয়ে গেল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 20:23:47 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d065cf01bf4facae3692ceb5bdfb2f44</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[লবণাক্ততা বৃদ্ধি ও জলবায়ু পরিবর্তনের অভিঘাত মোকাবেলায় প্রয়োজন কার্যকর অভিযোজন কৌশল]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ZNBn49fkgZTAIZ67/</link>
      <description><![CDATA[জলবায়ু পরিবর্তনের প্রভাবে দেশের উপকূলীয় এলাকায় জমিতে লবণাক্ততার পরিমাণ বাড়ছে। লবণাক্ততার প্রভাব কৃষি, মৎস্য, গবাদিপশু, মানবস্বাস্থ্যসহ বিভিন্ন খাতে দৃশ্যমান। এর মধ্যে কৃষি খাত সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত এবং ধান সবচেয়ে ক্ষতিগ্রস্ত ফসল। ফলে এ অঞ্চলের মানুষের জীবিকায় বহুমুখী নেতিবাচক প্রভাব পড়ছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 20:23:47 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fc87fbf08a2966fcdd0065f04427efd8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শিল্পায়নের নিম্নগতির কারণে দেশে কর্মসংস্থান সৃষ্টি হচ্ছে না]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/NFFp65rMlpivpoPV/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশ ব্যাংকের ২৩ নভেম্বর প্রকাশিত বুলেটিন অনুযায়ী গত বছর দেশের জিডিপি প্রবৃদ্ধি ছিল ৪ দশমিক ২২ শতাংশ, যা এ বছর কমে দাঁড়াবে ৩ দশমিক ৯৭ শতাংশে। অর্থাৎ অর্থনীতির প্রবৃদ্ধি ধারাবাহিকভাবে নিম্নমুখী।]]></description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 20:33:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">62c988bc762011bbdb8aa609edc95122</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বখরাজীবিতা বন্ধ হলে সৃজনশীলতা দিয়ে অর্থনীতিকে বৈশ্বিক মানদণ্ডে নেয়া সম্ভব]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/qDXfAP1MPmMsc0RI/</link>
      <description><![CDATA[২০২৪ সালে ‘‌বৈষম্যহীন বাংলাদেশ’ স্লোগান সামনে রেখে ঐতিহাসিক গণ-অভ্যুত্থানে নিহত হাজারো শহীদের রক্তের ঋণ আমাদের ওপর আছে। ইতিহাসের একটা বৈশিষ্ট্য হলো জনগণ যখন উঠে দাঁড়ায়, তখন তারা আগের যে স্বপ্ন, আকাঙ্ক্ষা, লক্ষ্য অর্জন করতে পারেনি, সেগুলোকে নতুন প্রজন্মের জন্য বহন করে নিয়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 20:33:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b52906e3678bd607d65325890dad806f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সুস্থ জীবন, অর্থনীতি ও জলবায়ু সহনশীলতার জন্য অপরিহার্য স্বাস্থ্যকর মাটি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/PefJJA0nB3v6TEAJ/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশে ফসলি জমিতে জৈব পদার্থের পরিমাণ আদর্শিক মাত্রা ৫ শতাংশের নিচে নেমে ২ শতাংশ বা কোনো কোনো অঞ্চলে ১ শতাংশেও ঠেকেছে। ফলে মাটির স্বাস্থ্য সুরক্ষা ও টেকসই খাদ্যনিরাপত্তা নিশ্চিত করা এক বিশাল চ্যালেঞ্জে পরিণত হয়েছে। জলবায়ু পরিবর্তনের ফলে উপকূলীয় অঞ্চলে লবণাক্ততা বৃদ্ধি, উত্তরাঞ্চলে খরা এবং সারা দেশে অপরিকল্পিতভাবে ছড়িয়ে থাকা ইটভাটাগুলো মাটির উপরিভাগের উর্বরতা কেড়ে নিচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 10:07:57 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cbdc9803dab5180371397d7b17abd991</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রাণিসম্পদ খাত সম্প্রসারণে দেশীয় জাত, আধুনিক প্রযুক্তির ভূমিকা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/E1rUeVehUktBtmf3/</link>
      <description><![CDATA[জাতীয় প্রাণিসম্পদ সপ্তাহ]]></description>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 15:14:50 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6c01c861bd1ec4a86c5342ecd0ca98ac</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[কোচিং সেন্টারগুলো কি সময়ের সৃষ্টি নাকি উদ্দেশ্যপ্রণোদিত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/iSA8j0l73bi7Bcdv/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষা তার মূল উদ্দেশ্য হারিয়ে ফেলেছে বহু আগে। ফলে দেশে সৃষ্টি হয়েছে কোচিং বিপ্লব! বোর্ড থেকে সার্টিফিকেট পাওয়ার মাধ্যম যদি শিক্ষাপ্রতিষ্ঠান না হতো তাহলে শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানগুলোর যে কি অবস্থা হতো সেটি চিন্তা করতে কষ্ট হয়।]]></description>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 13:17:43 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">520a06ef7ca195a340ce13831ed6bde3</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশীয় জাত ও আধুনিক প্রযুক্তিতে প্রাণিসম্পদ খাতের অগ্রযাত্রা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/sKiKdDihYAnHE86H/</link>
      <description><![CDATA[দেশীয় জাতের সংরক্ষণ ও উন্নয়ন, আধুনিক তথ্যপ্রযুক্তির সঠিক প্রয়োগ, রোগ প্রতিরোধ ও প্রাণীর সমন্বিত স্বাস্থ্য ব্যবস্থাপনা, সরকারের বিভিন্ন দপ্তরের সেবা বিস্তার, গবেষণালব্ধ নতুন জ্ঞানের ব্যবহার—এসব বিষয়ে দেশের খামারি ও উদ্যোক্তাদের সচেতনতা বাড়াতে এবার প্রথমবারের মতো আয়োজন করা হচ্ছে ‘জাতীয় প্রাণিসম্পদ সপ্তাহ ২০২৫’।]]></description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 12:02:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e082313cf2f3afe1f8c55e392befdd12</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিউটি প্যাজেন্ট: নারীর ক্ষমতায়নের মোড়কে নিয়ন্ত্রণের ফাঁদ?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/mQ4GkkZpwR9GPr9s/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্বজুড়ে ঝলমলে আলোয় সাজানো যে সৌন্দর্য প্রতিযোগিতাগুলো চলে, সেগুলোকে আমরা দেখি বিনোদন হিসেবে— রঙিন পোশাক, মঞ্চের আলো, ক্যামেরার ঝলক, আর শেষে একটি মুকুট। কিন্তু সেই মুকুটের নিচে লুকিয়ে থাকে হাজারো প্রশ্ন, অগণিত প্রতীকী শেকল। এই প্রতিযোগিতাগুলোকে নারীর মর্যাদা ও প্রতিভার উদযাপন হিসেবে দেখা হলেও আধুনিক সমাজ ও নারীবাদী দৃষ্টিকোণ থেকে এর ভূমিকা গভীর প্রশ্নের মুখে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 16:12:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c2469d7b9d1af3ff1e76432fc7fe8cc2</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভূমিকম্প হলে আতঙ্কিত হয় মানুষ, কিন্তু ভবন নির্মাণের সময় সেটা খেয়াল থাকে না]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/DqOv3omNXZmLZBR6/</link>
      <description><![CDATA[মাঝারি মাত্রার ভূমিকম্প বাংলাদেশে প্রথমবার হচ্ছে না। এর আগেও আমরা কমবেশি ৫ দশমিক ৭ মাত্রার ভূমিকম্প দেখেছি। তবে আজকের ভূমিকম্পটির তীব্রতা তুলনামূলক বেশি অনুভূত হয়েছে। যে কারণে মানুষের মধ্যে আতঙ্ক দেখা যাচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 08:52:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9d5be087a1ed270aedefc9c8c2c71dea</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>