<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Oct 2025 02:56:48 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title>এলপিজির দাম কমাতে যে ধরনের লজিস্টিক সহযোগিতা দরকার আমরা তা করব</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/6e7diHqndiazb7I8/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশে প্রাইমারি জ্বালানির ঘাটতি আছে। তবে এটিকে সংকট বলব না। এ সমস্যা অটোমেটিক হয়নি। একশ্রেণীর রাজনীতিবিদ ও তাদের সহযোগী ব্যবসায়ীরা এটি তৈরি করেছেন। এ সংকট কেমন?]]></description>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d98e5398a8e7546abb2666ed67582fb5</guid>
    </item>
    <item>
      <title>কিছু ক্ষেত্রে সবার জন্য সমান সুযোগ তৈরি হচ্ছে না</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/bzcfjpvz0Tt7uo33/</link>
      <description><![CDATA[আমি নিজে ব্রাজিল থেকে এসেছি। বর্তমানে বাংলাদেশে মাথাপিছু এলপিজি ব্যবহার বছরে প্রায় ৭ কিলোগ্রাম। ভারতে এর মাথাপিছু ব্যবহার ১৫-১৬ কিলোগ্রাম এবং ব্রাজিলে ৩০ কিলোগ্রাম।]]></description>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2025 20:37:35 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b6a5d0cc72be48cd9ef50e2027c51175</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বৈধপথে কর্মী পাঠাতে প্রয়োজন দক্ষতা বৃদ্ধি ও শ্রমবাজার সম্প্রসারণ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/9dLkDdORUwdSWdT6/</link>
      <description><![CDATA[শোভন কর্মসংস্থানের অভাবে দেশে বেকারের সংখ্যা দিন দিন বাড়ছে। কর্মসংস্থানের জন্য প্রতি বছর বিদেশ পাড়ি দিচ্ছে গড়ে অন্তত ১০ লাখ মানুষ। উন্নতর কর্মসংস্থান ও জীবিকার খোঁজে বিদেশ পাড়ি দিতে আগ্রহীর সংখ্যা দিন দিন বাড়ছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2025 20:37:35 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8f29ed586359f7295ad6d208723a544c</guid>
    </item>
    <item>
      <title>ব্যবসা যত বড় হবে ব্যাংকের ব্যবসাও ততই প্রসারিত হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/elnTW30lg29ZfHzL/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের শিল্প খাত বছরে গড়ে ২০ শতাংশের বেশি হারে প্রবৃদ্ধি হচ্ছে। এর অর্থ হলো এ খাতে বিপুল সম্ভাবনা রয়েছে। ব্যাংক খাতের জন্য এটি অত্যন্ত ইতিবাচক দিক। যে খাত বছরে ২০ শতাংশ হারে বাড়ছে, সেখানে আরো বেশি বিনিয়োগ করা উচিত।]]></description>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2025 20:37:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7d381eb6d9c4fecbc2489d5fadf7da67</guid>
    </item>
    <item>
      <title>অবকাঠামো তৈরি হলে আরো বাড়বে এলপিজির চাহিদা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/4XIKQT3UIwVmFLM3/</link>
      <description><![CDATA[আমরা ব্যবসায়ীরা গ্রাহকদের সেবা দিয়ে থাকি। বাসা, শিল্প-কারখানায় সর্বত্রই আমরা এলপিজি সরবরাহ করছি। কিন্তু এখন মনে হচ্ছে আমরা প্রতিপক্ষ হয়ে গিয়েছি। এ কনক্লেভে জ্বালানি উপদেষ্টা তার বক্তব্যে কিছু কথা বলেছেন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 21:47:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0b152f6d02d81d30582ae4f197616193</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রক্রিয়াগত জটিলতায় বাড়ছে এলপিজির আমদানি ব্যয়</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/HiNlMOz1HVQg23Ff/</link>
      <description><![CDATA[বর্তমানে দেশে এলপিজি খাতে প্রায় ২০টি কোম্পানি সক্রিয়ভাবে কাজ করছে। এর মধ্যে শীর্ষ পাঁচটি কোম্পানি বাজারে নিজেদের অবস্থান প্রতিষ্ঠিত করেছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 20:47:33 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7e04b3a8b7c4bc0cf8c15cb9ef90931c</guid>
    </item>
    <item>
      <title>দেশে গুণগত শিক্ষার ঘাটতিই প্রতিফলিত হয়েছে ফলাফলে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/3U3mkqe52bxmLYxz/</link>
      <description><![CDATA[চলতি বছরের এইচএসসি ও সমমান পরীক্ষার ফল প্রকাশ পেয়েছে। দেশে গুণগত শিক্ষার অভাব কতটা প্রকট হয়েছে তার চিত্রই প্রতিফলিত হয়েছে এবারের ফলাফলে। একই সঙ্গে দেশে উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানগুলোর বেহাল দশার চিত্রও তুলে ধরেছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 20:47:33 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">579acd5433828aa1193576bd0625f6d2</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রস্তাবিত ঢাকা সেন্ট্রাল ইউনিভার্সিটি অধ্যাদেশ: কিছু জটিলতা ও সুপারিশ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/TlJOquY2LsrIUGEf/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকা কলেজ, ইডেন মহিলা কলেজ, তিতুমীর কলেজ, বেগম বদরুন্নেসা মহিলা কলেজ, বাঙলা কলেজ, কবি নজরুল কলেজ ও শহীদ সোহরাওয়ার্দী কলেজ—এ সাত প্রতিষ্ঠানের সম্মিলিত কাঠামোর ভিত্তিতে গড়ে উঠছে নতুন বিশ্ববিদ্যালয়টি। এরই মধ্যে প্রস্তাবিত ‘ঢাকা সেন্ট্রাল ইউনিভার্সিটি’ অধ্যাদেশের খসড়া প্রকাশ করেছে শিক্ষা মন্ত্রণালয়। এ বিষয়ে মন্ত্রণালয় থেকে মতামতও চাওয়া হয়েছে। তবে প্রস্তাবিত অধ্যাদেশে কিছু ধারা ও কাঠামোগত বিষয় এমনভাবে উপস্থাপিত হয়েছে, যা বাস্তবায়নের পথে জটিলতা বাড়াতে পারে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 14:31:03 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">48d8be389a4603e64320b4994de3bc69</guid>
    </item>
    <item>
      <title>এইচএসসির ফলাফল আমাদেরকে যে ভাবনার সামনে দাঁড় করিয়ে দিয়েছে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/9HSoVKFixKA5e5PJ/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের দেশে উচ্চ মাধ্যমিক পর্যায়ের শিক্ষা একটি অদ্ভুত ব্যবস্থার মধ্য দিয়ে পরিচালিত হয়! এর ব্যাপ্তি মাত্র দুই বছর। অথচ অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ এবং বেশির ভাগ ক্ষেত্রেই শিক্ষার্থীদের নতুন প্রতিষ্ঠানে ভর্তি হতে হয়। এ ভর্তি প্রক্রিয়া এবং নতুন পরিবেশে খাপ খাওয়াতে শিক্ষার্থীদের বেশকিছু সময় অপচয় হয়। অথচ মাধ্যমিকের চেয়ে প্রতিটি বিষয়ের ব্যাপ্তি এবং সিলেবাস বেশ কয়েক গুণ বেশি। বছর ঘুরতে না ঘুরতেই তাদের প্রথম বর্ষ পরীক্ষার সময় এসে যায়, তখন অধিকাংশ শিক্ষার্থীর লেজেগোবর অবস্থা হয়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 07:02:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7dffd4ed98028858bd433271b1f88ba4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>কর্মসংস্থানের ক্ষেত্রে কি ঝুঁকি ও সম্ভাবনা নিয়ে আসছে এআই</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ZcCWRLgxftnQ4p7g/</link>
      <description><![CDATA[বর্তমান প্রজন্মের শিক্ষার্থীদের বড় দুশ্চিন্তা হলো এআইয়ের প্রসার ও স্বয়ংক্রিয়তার ফলে ভবিষ্যতে তাদের জন্য পর্যাপ্ত চাকরি অবশিষ্ট থাকবে কি না। এরই মধ্যে অনেক রুটিনধর্মী ও পুনরাবৃত্তিমূলক কাজ এআই করে দিচ্ছে, যেমন ডাটা এন্ট্রি বা প্রাথমিক বিশ্লেষণ। কিন্তু একই সঙ্গে ডাটা সায়েন্স, সাইবার সিকিউরিটি, স্বাস্থ্য প্রযুক্তি, রোবোটিকসের মতো একাধিক নতুন ক্ষেত্রের কর্মসংস্থানও সৃষ্টি হচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 10:45:04 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3a3286da4b76ec61b770551a01e1dfff</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বৈদেশিক বাণিজ্যের চ্যালেঞ্জ মোকাবেলায় দক্ষতা উন্নয়নে জোর দিতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ntMM1SX0hobXu9CP/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের উন্নয়নযাত্রা প্রমাণ করেছে—বাণিজ্যই আমাদের প্রকৃত শক্তি। রফতানি ও বৈদেশিক আয়ের এ ধারা টেকসই রাখতে পারলে বাংলাদেশ শুধু দক্ষিণ এশিয়ায় নয়, বিশ্ববাণিজ্যের মানচিত্রেও আরো শক্ত অবস্থান নিতে সক্ষম হবে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 14:15:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dd29bab4c21a7bcf72767e21facda30f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7eca4c2d1b482d8b17fae803b3e2e447</guid>
    </item>
    <item>
      <title>অন্যায়-অবিচারের বিরুদ্ধে যুদ্ধজয়ের আখ্যান শারদীয় দর্গোৎসব</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/pWFWkpWTwudC8KL2/</link>
      <description><![CDATA[বাঙালি সংস্কৃতিতে দুর্গা পূজার তাৎপর্য অপরিসীম। এটি পরিবারগুলোকে ঐক্যবদ্ধ হওয়ার প্রেরণা জোগায়। শারদীয় দুর্গোৎসব সমাজে সম্মিলিত চেতনাকে প্রতিফলিত করে। বিভিন্ন গোষ্ঠীর মধ্যে বন্ধন দৃঢ় করে। মা দুর্গা কর্তৃক অসুর বধের কাহিনী মানুষকে সমাজের অসুররূপী নির্যাতনকারীদের, নারীশিশু নির্যাতনকারীদের বিরুদ্ধে তীব্র ঘৃণা ও ক্ষোভের সৃষ্টি করে এবং ২৪-এর জুলাই যুদ্ধের মতো ১৯৭১ সালের মহান মুক্তিযুদ্ধের মতো ঐক্যবদ্ধ আন্দোলনের অনুপ্রেরণা জোগায়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 14:02:59 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e530ad21185491535044a3163d536cec</guid>
    </item>
    <item>
      <title>মার্জিং ফোবিয়া: আমানতকারীদের নতুন এক আস্থাহীনতার নাম</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/3Oe054ddnCGOP8qH/</link>
      <description><![CDATA[No description available]]></description>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 07:41:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b406e4022b3ffb520b65a6ed8b32c205</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত</title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2bc0f24c57014f3446f4ce7e6c603e8f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">df009311801727292b6f5c1d153791d4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প</title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8526cdc8ef61b3b2cbca3a3af4d427e2</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আনিসুর রহমান ছিলেন একজন গণমুখী অর্থনীতিবিদ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/bangladesh/kbL5vJA04mqgHbJv/</link>
      <description><![CDATA[উন্নয়ন অর্থনীতি, গবেষণা পদ্ধতি ও সংগীতসহ মুক্তিযুদ্ধ নিয়ে লিখেছেন বাংলা ও ইংরেজি দুই ভাষাতেই। আমি যখন দেখি আমার ক্লাসের বন্ধুরা বাংলাদেশী একজন লেখকের উন্নয়ন চিন্তা ও গবেষণা পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করছে, বিতর্ক করছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 11:08:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">687d322d88cb07e6e1a0cf2433487ada</guid>
    </item>
    <item>
      <title>নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">173d8da1c2b76f93365b2eef82a2c2b4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">37f17c825a80b1cb423e8e472189b3fb</guid>
    </item>
    <item>
      <title>গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d9b9a4ead111a60950fadb7bc0e540d7</guid>
    </item>
    <item>
      <title>সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1e72a3fe26da0fdcabd57b29f5b5e53e</guid>
    </item>
    <item>
      <title>জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">272310739786df0d7b546b2dc44655d6</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>