<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Dec 2025 06:38:25 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[অর্থনীতিতে সুবাতাস বইবে কীভাবে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/6MUag5qbhZEnKckc/</link>
      <description><![CDATA[যদিও অনেক আশা ছিল, তবু অন্তর্বর্তী সরকারের দেড় বছরেও দেশের সার্বিক অর্থনীতি তেমন ঘুরে দাঁড়াতে পারেনি। তবে অর্থনীতিতে রক্তক্ষরণ বন্ধ হয়েছে। লুটপাটে বেশকিছুটা লাগাম পড়েছে, রোধ হয়েছে অর্থনীতির অধোমুখী যাত্রা।]]></description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1199dec4c663a3becb1c78cb5547fbea</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণতান্ত্রিক ও ন্যায়ভিত্তিক রাষ্ট্রের প্রশ্নে তারেক রহমানের প্রত্যাবর্তন ও আগামীর রাজনীতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/O4N3gYnKUpJ1Jpyh/</link>
      <description><![CDATA[স্বাধীনতার পর থেকেই বাংলাদেশে গণতান্ত্রিক ও ন্যায়ভিত্তিক রাষ্ট্র গঠনের প্রশ্নটি আলোচনার কেন্দ্রবিন্দুতে রয়েছে। একটি প্রকৃত, সুসংহত গণতন্ত্র এ দেশের আপামর জনগণের দীর্ঘদিনের লালিত স্বপ্ন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 20:36:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aab874e51967fe6a146e46f9f0b9e46e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সরকার চাইলে নির্বাচনের আগে দেশব্যাপী আইন-শৃঙ্খলা পরিস্থিতি নিয়ন্ত্রণে আনা সম্ভব]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FsCbfkwT2ri8GGaQ/</link>
      <description><![CDATA[অন্তর্বর্তী সরকারের প্রধান উপদেষ্টা ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনের সময়সীমা ঘোষণাকালীন সুষ্ঠু ও অংশগ্রহণমূলক নির্বাচন অনুষ্ঠানের জন্য প্রয়োজনীয় প্রস্তুতি সম্পন্ন করতে নির্বাচন কমিশনকে (ইসি) নির্দেশ দিয়েছেন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 20:36:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aefb79ff4a44e4307440cdb33d817c03</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[২০২৫ সালে যে তিনটি ঘটনা পুরো বিশ্বকে নাড়িয়ে দিয়েছে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/qki5UZE6VaCI6t5e/</link>
      <description><![CDATA[বিশ শতকের শেষভাগের বৈশ্বিক ব্যবস্থার অবশিষ্ট স্তম্ভগুলো একে একে ভেঙে পড়েছে এ বছর। এত দিন যাকে একটি বিশ্ব ব্যবস্থা বলে ধরে নেয়া হচ্ছিল, তার ভেতরের ফাঁপা কাঠামো উন্মোচিত হয়ে পড়েছে। কয়েক দশকের এ বন্দোবস্ত ধসে পড়ার ক্ষেত্রে তিনটি আঘাতই যথেষ্ট ছিল।]]></description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6bacff73170aae1128947b552608301f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জানমালের নিরাপত্তাসহ আইন-শৃঙ্খলা পরিস্থিতির উন্নতিতে সরকারের দৃঢ় পদক্ষেপ কাম্য]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/BEVrMd7hOOtL1SCp/</link>
      <description><![CDATA[চব্বিশের ৫ আগস্টের ছাত্র-জনতার গণ-অভ্যুত্থানের পর দেশের আইন-শৃঙ্খলা পরিস্থিতি এখনো স্বাভাবিক অবস্থায় ফেরেনি। দেশের বিভিন্ন স্থানে চুরি, ডাকাতি, ছিনতাই, চাঁদাবাজি, মব সন্ত্রাস, ধর্ষণ, নির্যাতন, খুন, অপহরণ, রাহাজানি ও কিশোর গ্যাং সাধারণ জনগণের জানমালের নিরাপত্তাকে দুর্বিষহ করে তুলেছে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f3b8461fde7f7ddcf1cf7a208f16bcfc</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[তারেক রহমানের ‘জাতীয় সমঝোতা’ হোক নতুন রাজনীতির রূপরেখা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/zwaXBGdazqYFO6SQ/</link>
      <description><![CDATA[শেখ হাসিনার ১৬ বছরের ফ্যাসিবাদী শাসনের বিরুদ্ধে নিরন্তর সংগ্রাম করে গেছে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল (বিএনপি)। স্বৈরাচারী হাসিনার আমলে বিএনপির নেতাকর্মীদের বিরুদ্ধে ১ লাখ ৩৮ হাজার ৭১টি মামলা হয়েছিল (প্রথম আলো ২০ সেপ্টেম্বর, ২০২৩)। তবে ২০২৩ সালের অক্টোবর নাগাদ এ মামলা দেড় লাখ ছাড়িয়ে গিয়েছিল।]]></description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8d4642c14eb4d3fd5175be19f5f7ed1f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বাংলাদেশকে সুস্থ, ন্যায়ভিত্তিক ও সহনশীল রাষ্ট্র হিসেবে গড়তে সংস্কার শুরু করতে হবে স্বাস্থ্যসেবায়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/rdK4Q3mJHdJI8FVh/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশ আজ এক ঐতিহাসিক সন্ধিক্ষণে দাঁড়িয়ে। বছরের পর বছর প্রাতিষ্ঠানিক দুর্বলতা, বৈষম্যের বিস্তার ও রাষ্ট্রের প্রতি মানুষের আস্থাহীনতা আমাদের এমন এক পর্যায়ে এনে দাঁড় করিয়েছে, যেখানে খণ্ড খণ্ড সংস্কার নয়, প্রয়োজন সামগ্রিক রাষ্ট্র সংস্কার।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2826612e69af8919a5502a17081d9e0d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্যর্থ রাষ্ট্র হওয়া ঠেকাতে বিভিন্ন অংশীজনদের দায়িত্বশীল আচরণ কাম্য]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/vXROMZeFLtm9OS0K/</link>
      <description><![CDATA[যখন একটি সরকার তার ভূখণ্ড নিয়ন্ত্রণ করতে পারে না, শৃঙ্খলা বজায় রাখতে ব্যর্থ হয়, সেবা প্রদানে অক্ষম হয়, নাগরিকদের সুরক্ষা দিতে পারে না এবং বৈধতা ধরে রাখতে পারে না, তখন দেশটি একটি ব্যর্থ রাষ্ট্রে পরিণত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 20:02:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">34ebb61807a2404a27813e4e6263a06e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সাইবার নিরাপত্তায় প্রযুক্তির দক্ষ ব্যবস্থাপনা ও আইনের সুষ্ঠু প্রয়োগ জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/IikiohNLj07OtOZb/</link>
      <description><![CDATA[প্রযুক্তির উৎকর্ষে বিশ্বব্যাপী সাইবার স্পেসের সম্প্রসারণ ঘটেছে। ব্যক্তিগত জীবন থেকে জাতীয় পর্যায়ে সর্বস্তরে এর ব্যবহার রয়েছে। ইন্টারনেট সংযোগ জনজীবনকে সহজ করেছে, কাজের গতি বাড়িয়েছে, সময় ব্যয় কমিয়ে এনেছে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8bb85825b33d66ef4093cc9256aa8704</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>