<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 22:29:21 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[‘বাংলাদেশপন্থী’ এক অস্পষ্ট ধারণা রাষ্ট্র না মানুষ আগে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/cLjXzQz44ZDd5iyC/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের দেশের অধিকাংশ নাগরিকের কাছেই এমনকি বহু রাজনৈতিক নেতার কাছেও ‘রাষ্ট্র’ ধারণাটি এখনো সুস্পষ্ট ও পরিপক্বভাবে গড়ে ওঠেনি। রাষ্ট্রকে অনেকেই কোনো বিমূর্ত, সর্বশক্তিমান সত্তা কিংবা ক্ষমতাকেন্দ্রিক যন্ত্র হিসেবে কল্পনা করেন।]]></description>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cdc427bddead4644cb53e665b9cd210d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রশাসনের বিভিন্ন স্তরে দুর্নীতি ঠেকাতে অন্তর্বর্তী সরকার আশানুরূপ সাফল্য দেখাতে পারেনি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/BdbyPZgWwEypKAtV/</link>
      <description><![CDATA[চব্বিশের গণ-অভ্যুত্থানের শুরুটা হয়েছিল সরকারি চাকরিতে সম ও বৈষম্যহীন সুযোগের দাবিতে। একই সঙ্গে সরকারের নানা বৈষম্য, দুর্নীতি ও নিপীড়নমূলক ব্যবস্থার বিরুদ্ধে এ ক্ষোভ বিস্ফোরণে রূপ নেয়।]]></description>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 20:36:16 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">44740856fbc3ec5effefee4de86dd8d0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিনোদন কৃষি: কৃষি উন্নয়নের সম্ভাবনাময় উপায়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/zeRIG1GcEAPeLcaz/</link>
      <description><![CDATA[খাদ্যনিরাপত্তা অর্জনের লক্ষ্যে একটি টেকসই এবং স্মার্ট কৃষির দিকে জোর দেয়ার বিকল্প নেই। মূলত প্রকৃতিনির্ভর কৃষির টেকসই উন্নয়নের জন্য একটি ব্যাপক দীর্ঘমেয়াদি পরিকল্পনা প্রয়োজন।]]></description>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5d0c7558ec0d67a4bf830cd4e9cf8afb</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আগামী জাতীয় সংসদ নির্বাচনের পটভূমি ও করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/4YUy7UKbzfGBdSpm/</link>
      <description><![CDATA[২০২৪ সালের ৫ আগস্ট ছাত্র-জনতার গণ-অভ্যুত্থানের ফলে প্রথমে কেউ কেউ ভেবেছিলেন যে দ্বিতীয় বিপ্লব বা দ্বিতীয় স্বাধীনতা অর্জিত হয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">679b0985c8e5ccdb5602dfd0ff2e9f9f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ডিএনসিসির নতুন বাড়ি ভাড়া নির্দেশিকা: ভাড়াটিয়াদের স্বার্থ সুরক্ষা নাকি নতুন দুর্ভোগ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/hNvt6QqgeYod705D/</link>
      <description><![CDATA[কিছুদিন আগে ঢাকা উত্তর সিটি করপোরেশনের (ডিএনসিসি) নগরে বাড়ি ভাড়াবিষয়ক বাস্তবসম্মত পদক্ষেপ নেয়ার ঘোষণা দেয়। এ ঘোষণা রাজধানীর অগণিত ভাড়াটিয়ার মনে স্বস্তির আশা জাগে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ee5d4d175cd472db284416b83d52bbc</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণভোটকে গ্রহণযোগ্য করতে ইসির নির্দেশনা পরিপালন অপরিহার্য]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/4V3CJq9fmhVpdQL8/</link>
      <description><![CDATA[ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনের দিন একই সঙ্গে গণভোটের আয়োজন দেশের সাংবিধানিক ও রাজনৈতিক বাস্তবতায় একটি তাৎপর্যপূর্ণ ব্যতিক্রমী উদ্যোগ।]]></description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a982cc60900d5658088699fd801db381</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দক্ষিণ এশিয়ায় সম্ভাবনাময় পথ দেখাতে পারে ইউরোপের এয়ারবাস মডেল]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/UOuZokndFy7rBcVN/</link>
      <description><![CDATA[ইউরোপের এয়ারবাস মডেল আমাদের সামনে একটি সম্ভাবনাময় পথ দেখাতে পারে। ১৯৭০ সালে প্রতিষ্ঠিত এ সংস্থা বর্তমানে বেসামরিক বিমান শিল্পে বিশ্বের শীর্ষস্থানীয়। আধুনিক প্রযুক্তি ও দক্ষ মানবসম্পদের মেলবন্ধনে ফ্রান্স, জার্মানি, স্পেন ও যুক্তরাজ্যের যৌথ উদ্যোগে গড়ে ওঠা এয়ারবাস শুধু ব্যবসায়িক সাফল্যই নয়, আঞ্চলিক সহযোগিতার এক গুরুত্বপূর্ণ দৃষ্টান্ত হয়ে আছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 12:22:13 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5a1dd700f65c76e765a4a7e62c44c541</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[পুরনো নীলনকশা মেনেই উত্থান হচ্ছে নব্য ফ্যাসিবাদের]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/8WuLHFYFgbPmTv3O/</link>
      <description><![CDATA[বিংশ শতাব্দীর মাঝামাঝি সময়ে আমরা যে ফ্যাসিবাদকে চিরতরে নির্মূল করেছি বলে ভেবেছিলাম, তারা কোনো এক গোপন ভল্টে একটি নীলনকশা বা ‘ব্লুপ্রিন্ট’ রেখে গেছে। তাদের সেই আধ্যাত্মিক উত্তরসূরিদের জন্য রেখে যাওয়া একটি পরিকল্পনা, যারা পুনরায় ফ্যাসিবাদকে ‘মহান’ করে তুলতে বদ্ধপরিকর।]]></description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c8f6ea7ec68d009f530bb4b24f48959d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের সরকারের বৈষম্যবিরোধী প্রতিশ্রুতির সঙ্গে সাংঘর্ষিক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/i3xK8cVSSUdzXxDU/</link>
      <description><![CDATA[সরকারের উন্নয়ন পরিকল্পনা ও বাজেটে দেশের সব অঞ্চল সমান গুরুত্ব না পেলে অঞ্চলভিত্তিক বৈষম্য প্রকট হতে থাকে। এতে নির্দিষ্ট অঞ্চলে পিছিয়ে পড়া ও দরিদ্র জনগোষ্ঠীর সংখ্যা বেড়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 20:52:33 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4b3702bd5f5f0d7ff27c2af8d4b356e7</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভোটের গাড়ির প্রচারণা: সচেতনতা নাকি কেবল আনুষ্ঠানিকতা?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LO2c21wzV2aSMZbK/</link>
      <description><![CDATA[‘ভোটের গাড়ি’ প্রকল্পের জন্য সরকারের পক্ষ থেকে কত টাকা বাজেট বরাদ্দ করা হয়েছে তার সঠিক অংকটি এখনো আনুষ্ঠানিকভাবে জনসমক্ষে প্রকাশ করা না হলেও অনুমেয়। রাষ্ট্রের বিপুল অর্থ ব্যয়ে পরিচালিত এ উদ্যোগ কি সত্যিই জনসচেতনতা তৈরি করতে পারছে, নাকি এটি কেবল একটি ব্যয়বহুল রাষ্ট্রীয় আনুষ্ঠানিকতায় পর্যবসিত হচ্ছে?]]></description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:36:54 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1c72d17eb6bdaa2d399991a1aadf20cd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নারী উন্নয়ন নয়, রাষ্ট্র সংস্কারের প্রশ্ন: জাইমা রহমানের বক্তব্যে ভবিষ্যৎ বাংলাদেশের ইঙ্গিত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/YMUfYJt0xsTkR1h8/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 16:30:59 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9a3f2561ace20a7e38e147bc9c8f0aa9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ঝুঁকি ব্যবস্থাপনা কেন সময়ের সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ দক্ষতা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/dmQXFVWOVu8LN6ih/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 14:56:30 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2cc326ce881eff743677d851ae5cb333</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আস্থাযোগ্য নির্বাচন আয়োজনে সক্ষম হবে তো এবারের নির্বাচন কমিশন?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/s9dPQFUSckyrzUTC/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 12:58:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">287900c593894e1a2c1bb904472254b9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মব সহিংসতার পেছনে অর্থনৈতিক অনিশ্চয়তা ও সংগঠিত দারিদ্র্যের ভূমিকা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/PObk5TmpLsQmCHy6/</link>
      <description><![CDATA[শুধু মবকে দোষারোপ করা মানে ব্যবস্থাকে দায়মুক্ত করা। এ ব্যাপারে উদারপন্থী প্রতিক্রিয়া আমাদের পরিচিত। আইন-শৃঙ্খলা, নাগরিক শিক্ষা, নৈতিক সংযমের আহ্বান—এ সমাধানগুলো সহিংসতাকে স্রেফ আচরণগত সমস্যা হিসেবে দেখে, কাঠামোগত ফলাফল হিসেবে নয়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 13:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b58fe9104b8ffce76cf5ecc402dae2a1</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>