<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Jan 2026 07:26:05 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[ঝুঁকিভিত্তিক ব্যাংক তদারকি নতুন দৃষ্টিভঙ্গি, বাস্তব সমস্যা ও প্রস্তুতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FXFLeJEuXsiDwxfQ/</link>
      <description><![CDATA[ঝুঁকিভিত্তিক ব্যাংক তদারকি বা রিস্ক–বেজড সুপারভিশন আধুনিক ব্যাংক তদারকির একটি মৌলিক পরিবর্তন। এ পরিবর্তনের গুরুত্ব কোনো নির্দিষ্ট আইন, বিধান বা সার্কুলারের মধ্যে সীমাবদ্ধ নয়।]]></description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b1b6b347a161cb1d34662f7e438b8b9a</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ফ্যাসিবাদ: দেশ ও নাগরিকের চেয়ে যখন দলীয় আদর্শ বড় হয়ে ওঠে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ZKhYw62o3a5Osc9s/</link>
      <description><![CDATA[২০২৪-এর গণ-অভ্যুত্থানের সময় থেকে ফ্যাসিবাদ শব্দটা প্রায় সবার কাছেই পরিচিতি পেয়েছে। আওয়ামী লীগকে একটা ফ্যাসিবাদী দল হিসেবে চিহ্নিত করা হয়েছে। এতে একটা সমস্যা হয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 20:22:14 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8daed8b0a7fa11754e40635529d2444b</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অন্তর্ভুক্তিমূলক শিক্ষার পরিবেশ ব্যাহত হচ্ছে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/8VX7V2zMdvFF22p2/</link>
      <description><![CDATA[নিয়মিত হাত ধোয়া, নিরাপদ শৌচাগার ব্যবহার ও পরিষ্কার পানি পান—এগুলো কোনো বিলাসিতা নয়, বরং সুস্থ জীবন ও মানবিক উন্নয়নের অন্যতম শর্ত। শিশুদের ক্ষেত্রে এসব অভ্যাস শুধু রোগ প্রতিরোধই করে না, বরং একটি সচেতন, উৎপাদনশীল ও দায়িত্বশীল জাতি গঠনে কাজ করে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 20:22:14 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">820a5a683ab2a121c7816fb1f0d30645</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভেনিজুয়েলায় সামরিক অভিযান মার্কিন প্রশাসনের ইতিহাসেরই পুনরাবৃত্তি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/BVAkX0S3CYza6BHo/</link>
      <description><![CDATA[মার্কিন প্রশাসন ভেনিজুয়েলার প্রেসিডেন্ট নিকোলাস মাদুরোকে নিউইয়র্কে তুলে নিয়ে গেছে। এ ঘটনার পর মার্কিন প্রেসিডেন্ট ডোনাল্ড ট্রাম্প ঘোষণা করেছেন ভেনিজুয়েলাকে চালাবে যুক্তরাষ্ট্র। ঘটনাটি বিস্ময়কর মনে হলেও মোটেও নতুন নয়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 20:10:41 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">483d244c2db23568d69e190b61c9a5b9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সুইজারল্যান্ডের সুইস ব্যাংক ও টাইম ব্যাংক যেমন দেখেছি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Hl6ISPbIKg26qC3S/</link>
      <description><![CDATA[সুইস ব্যাংক সম্পর্কে আমাদের অনেকেরই কৌতূহল রয়েছে। সুইস ব্যাংকে কারো অ্যাকাউন্ট আছে শুনলেই ব্যাপারটি অনেক অভিজাত বলে মনে হয়। প্রথমেই বলে রাখা ভালো, সুইস ব্যাংক বলে কোনো নির্দিষ্ট ব্যাংক নেই।]]></description>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 20:10:40 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">042385cb07a587f916e98c0ddd276cca</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[এজেন্সির সংখ্যা যৌক্তিক মাত্রায় নামিয়ে আনা ও সুশাসন নিশ্চিত করা হোক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/XKrnMUQH25LNLhu4/</link>
      <description><![CDATA[সাম্প্রতিক বছরগুলোয় গন্তব্য দেশগুলোর অনেকেই বাংলাদেশ থেকে কর্মী নেয়া বন্ধ করেছে। এর পেছনে কিছু সুনির্দিষ্ট অভিযোগ রয়েছে, যার মধ্যে অন্যতম অবৈধ অভিবাসন। অবৈধ পথে কর্মী পাঠানোসহ মানব পাচারের মতো অপরাধগুলো মূলত সংঘটিত হয় বিভিন্ন রিক্রুটিং এজেন্সি ও দালাল চক্রের মাধ্যমে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 20:10:40 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6d0dcef43d5f99039a67f4c2f8b9b05c</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ট্রাম্পিজম সংকটে বাংলাদেশের পথ কি হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CS7Gjhz4VLjSbbIz/</link>
      <description><![CDATA[ওয়াশিংটনে যখন রাজনৈতিক কম্পন শুরু হয়, তার প্রতিধ্বনি সচরাচর আমেরিকার সীমানায় সীমাবদ্ধ থাকে না। সেই কম্পন ছড়িয়ে পড়ে বাণিজ্য ব্যবস্থা, জলবায়ু আলোচনার টেবিল, ভূরাজনৈতিক মিত্রতা, পুঁজিপ্রবাহ এবং আরো সূক্ষ্মভাবে—ক্ষমতা কীভাবে প্রয়োগ করা উচিত, সে সম্পর্কিত ধারণার মধ্য দিয়ে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 21:11:45 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c959e1f43ff70c7882575a60789f44a4</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নির্দেশনা জারি যথেষ্ট নয়, প্রয়োজন নিয়মিত তদারকি ও স্থানীয় পর্যায়ে দ্রুত বাস্তবায়ন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Tp3aM1l53zioxMlM/</link>
      <description><![CDATA[কয়েক দিন ধরে পুরো দেশেই জেঁকে বসেছে শীত। পৌষের শুরু থেকেই সারা দেশে বেড়েছে শীতের তীব্রতা। আর শীতের তীব্রতার সঙ্গে পাল্লা দিয়ে বাড়ছে ঠাণ্ডাজনিত রোগ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 21:11:28 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">62da7ff78c57de335ae5b203ba4d6c45</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশের পুঁজিবাজারকে কখনই কৌশলগতভাবে শিল্পায়নের অর্থায়নের প্লাটফর্ম হিসেবে গড়ে তোলা হয়নি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/YV6rWZO77Pr0fGYK/</link>
      <description><![CDATA[সরকারের পক্ষ থেকে লাভজনক রাষ্ট্রায়ত্ত প্রতিষ্ঠানগুলোকে পুঁজিবাজারে তালিকাভুক্ত করার ঘোষণা যদি বাস্তবে রূপ নেয়, তাহলে এটি দেশের শেয়ারবাজারের জন্য একটি গেম চেঞ্জিং পদক্ষেপ হতে পারে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">38607be6756cb3eca07cc44e7a63f3ef</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মব সহিংসতার পেছনে অর্থনৈতিক অনিশ্চয়তা ও সংগঠিত দারিদ্র্যের ভূমিকা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/PObk5TmpLsQmCHy6/</link>
      <description><![CDATA[শুধু মবকে দোষারোপ করা মানে ব্যবস্থাকে দায়মুক্ত করা। এ ব্যাপারে উদারপন্থী প্রতিক্রিয়া আমাদের পরিচিত। আইন-শৃঙ্খলা, নাগরিক শিক্ষা, নৈতিক সংযমের আহ্বান—এ সমাধানগুলো সহিংসতাকে স্রেফ আচরণগত সমস্যা হিসেবে দেখে, কাঠামোগত ফলাফল হিসেবে নয়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 13:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b58fe9104b8ffce76cf5ecc402dae2a1</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বেগম খালেদা জিয়া: এক হার না মানা জীবনের প্রতিচ্ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/GF4jGnLXDcnaBW8R/</link>
      <description><![CDATA[জিয়া পরিবারের রাজনীতির অতীত ইতিহাস শুধুই দেশ ও মানুষের জন্য। এদেশের তিনটি ঐতিহাসিক সংকটে জিয়া পরিবারের তিন প্রজন্ম সাহসী নেতৃত্ব দিয়েছে ও দিচ্ছে। মহান মুক্তিযুদ্ধে শহীদ প্রেসিডেন্ট জিয়াউর রহমান, স্বৈরাচার এরশাদবিরোধী আন্দোলনে দেশনেত্রী বেগম খালেদা জিয়া এবং গণতন্ত্র পুনরুদ্ধার এবং ফ্যাসিবাদ বিরোধী আন্দোলনে দেশনেত্রীর নির্দেশনায় বিএনপির ভারপ্রাপ্ত দেশনায়ক তারেক রহমান।]]></description>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 04:57:12 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba84fa21ed96707c1d3c71ec18cdb0d6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[খালেদা জিয়া: বাংলাদেশ জাতিরাষ্ট্রের প্রতিচ্ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CkOMPESDxaLjgAyE/</link>
      <description><![CDATA[১৯৮১ সালের ৩০ মে এক নির্মম সামরিক অভ্যুত্থানে রাষ্ট্রপতি জিয়াউর রহমান শাহাদাৎ বরণ করলে ইতিহাসের মোড় ঘুরে যায়। দেশ, দল ও আদর্শ এক গভীর সংকটে পতিত হয়। সেই সংকটময় মুহূর্তে বিএনপির নেতা-কর্মী ও সমর্থকদের আহ্বানে সাড়া দিয়ে বেগম খালেদা জিয়া রাজনীতিতে প্রবেশ করেন। এটি কোনো ক্ষমতার আকাঙ্ক্ষা থেকে নয়, বরং দায়িত্ববোধ ও আদর্শিক উত্তরাধিকারের চাপ থেকেই।]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 09:24:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">41162a55e86a0797a3d79045e8898259</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বেগম খালেদা জিয়া (১৯৪৬–২০২৫): গণতন্ত্র, মর্যাদা ও জাতীয় ঐক্যের অবিনাশী প্রতীক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/lxcqjild29ZpqaE6/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 04:38:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">79fd5eac75d6d587895aed3b362afea0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[একাত্তরের কলমযোদ্ধারা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/8yvNzA5YpQigBKo9/</link>
      <description><![CDATA[মুক্তিযুদ্ধের শেষ ভাগে বুদ্ধিজীবী নিধনযজ্ঞের শিকার হয়েছেন অসংখ্য লেখক ও সাংবাদিক। ১০-১৪ ডিসেম্বর তালিকা ধরে ধরে দেশের বিশিষ্ট কলমযোদ্ধাদের তাদের নিজ নিজ বাসস্থান থেকে চোখ বেঁধে তুলে নিয়ে যাওয়া হয়। পরবর্তী সময়ে রায়েরবাজার ও মিরপুরের মতো বধ্যভূমিতে পাওয়া যায় নির্ভীক মানুষগুলোর নিথর মরদেহ।]]></description>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 13:57:26 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8bb4147a2ba6e8362fedc6be784f0153</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ওসমান হাদির ওপর হামলা নির্বাচনী নিরাপত্তার ক্ষেত্রে বড় সতর্ক বার্তা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/exLsNi5SoshmrXCS/</link>
      <description><![CDATA[শরিফ ওসমান হাদির ওপর আক্রমণের বিস্তারিত কারণ এ নিবন্ধ লেখাকালীন জানা যায়নি। তবে ধারণা করা হচ্ছে যে এটি রাজনৈতিক সহিংসতার একটি প্রতিফলন। গণ-অভ্যুত্থান-পরবর্তী সময়ে দেশে রাজনৈতিক সহিংসতার ঘটনা ক্রমেই বেড়েছে, যা স্বরাষ্ট্র মন্ত্রণালয় নিয়ন্ত্রণ করতে কার্যত ব্যর্থ হয়েছে। কেবল গত নভেম্বরে দেশে ৭২টি রাজনৈতিক সহিংসতায় ৭২৪ জন আহত হয়েছেন আর নিহত হয়েছেন নয়জন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 14:06:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8215a651db79e393506c7d8b68a277ed</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>