<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 05:07:43 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[শিক্ষা, প্রশিক্ষণ ও বিশ্বমানের গবেষণার মাধ্যমে জ্ঞানভিত্তিক অর্থনীতি গঠনের সুযোগ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/9MttEsENppqHEb46/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় সম্পদ তরুণ ও কর্মক্ষম জনগোষ্ঠী। তাই দেশের উন্নয়নের মূল চাবিকাঠি হলো প্রতিটি তরুণকে দক্ষ জনশক্তিতে রূপান্তর করা, যাতে তারা দেশে বা বিদেশে কর্মসংস্থানের মাধ্যমে জাতির উন্নয়নে অবদান রাখতে পারে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">59da9b4d117ba270da92c3e7aa5b2071</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নীতিনির্ধারণী পর্যায়ে সমতা প্রতিষ্ঠায় নারীর প্রতিনিধিত্বমূলক অংশগ্রহণ জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/22ULIru87DCUMocb/</link>
      <description><![CDATA[বৈষম্যহীন রাষ্ট্র গঠন করতে হলে দেশের জনগোষ্ঠীর বড় অংশের প্রতিনিধিত্বমূলক অংশগ্রহণ জরুরি। সেদিক বিবেচনায় বলা যায়, সরকারের নীতিনির্ধারণী পর্যায়ে পর্যাপ্তসংখ্যক নারী থাকা আবশ্যক। কেননা দেশের মোট জনগোষ্ঠীর অর্ধেকের বেশি বর্তমানে নারী।]]></description>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 20:40:40 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9740c85dc16ce96f046f3a872cf62cf4</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ছাব্বিশের জাতীয় নির্বাচন আশঙ্কা ও বাস্তবতা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/slKjQPoyycRgVK9Y/</link>
      <description><![CDATA[চব্বিশের ৫ আগস্টের পর থেকে দেড় বছরে বাংলাদেশ কার্যত এক ধরনের সংস্কারকাল অতিক্রম করেছে। এ সময়ের মধ্যে দেশে ধর্ষণ, চুরি, ডাকাতি, চাঁদাবাজিসহ সার্বিক আইন-শৃঙ্খলা পরিস্থিতির কিছুটা অবনতি ঘটেছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9e0862ab025fd3d5af99a6471218fe15</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[পরবর্তী সরকারের প্রধান চ্যালেঞ্জ হবে মূল্যস্ফীতি নিয়ন্ত্রণ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Wx6y3Is207zJlD1X/</link>
      <description><![CDATA[অন্তর্বর্তী সরকার দায়িত্ব নেয়ার সময় দেশের মূল্যস্ফীতির হার ছিল দুই অংকের ঘরে। এ সরকারের জন্য তাই শুরুতেই বড় চ্যালেঞ্জ হয়ে দাঁড়িয়েছিল মূল্যস্ফীতির লাগাম টেনে ধরা।]]></description>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 20:39:12 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">58b0e529ffa9349cd6281cb6fedc6504</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অন্তর্বর্তী সরকারের বেলা শেষের উদ্দীপনা ও আসন্ন সরকারের বিপদগুলো]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Jgaz8MFztVg8LVTN/</link>
      <description><![CDATA[রবীন্দ্রনাথের ‘বিচিত্র’ কাব্যের একটি গানের দু’কলি শুনলে মনে হবে এ যেন জ্ঞানীগুণী সরকারের বিদায়ী আত্মবিলাপ—‘আপনার মনে বসিয়া একেলা অনলশিখায় কী করিনু খেলা/দিনশেষে দেখি ছাই হল সব হুতাশে হুতাশে/আমি কেবলই স্বপন করেছি বপন’।]]></description>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ab44b9823392d3c36613aa496371ef75</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[লব্জ ও লেবাসের রাজনীতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/QuICcinqVwngh1F0/</link>
      <description><![CDATA[জনমনস্তত্ত্ব প্রভাবিত করতে লব্জ ও লেবাসের দারুণ প্রভাব দেখা যায় রাজনীতিতে। লব্জ (শব্দ/মুখের ভাষা) ও লেবাস (পোশাক) শব্দ দুটি আরবি হলেও এদের বাংলা-বাস বহুদিন। এমন অগণিত শব্দে সমৃদ্ধ বাংলা ভাষা।]]></description>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">482bf0227c04cfd5fa838bf3450565dc</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নির্বাচন-পরবর্তী বাংলাদেশ: শিল্পনীতি কোন পথে এগোবে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ylPM8Yu0Ae8smMjB/</link>
      <description><![CDATA[আগামী সপ্তাহের নির্বাচন-উত্তর সরকারের সামনে সবচেয়ে বড় চ্যালেঞ্জ হবে—এ রাজনৈতিক রূপান্তরকে কীভাবে বাস্তব অর্থনৈতিক পরিবর্তনে রূপ দেয়া যায়। বিশেষ করে শিল্পনীতি এমনভাবে পুনর্গঠন করতে হবে, যাতে তা ক্ষমতাকেন্দ্রিক স্বার্থ, স্বল্পমেয়াদি প্রবৃদ্ধির মোহ কিংবা সুবিধাভোগী গোষ্ঠীর চাপে বন্দি না থাকে; বরং দীর্ঘমেয়াদি সক্ষমতা, কর্মসংস্থান এবং প্রযুক্তিনির্ভর অর্থনীতির ভিত্তি গড়ে তোলে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:20:16 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2f40c34aa89d8f55efd5eb0a23bac5ae</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমলাতন্ত্র কি ক্রীড়কের ফুটবল নাকি রাষ্ট্রের মেরুদণ্ড?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/kVbr6so0Z6Iq0Qpw/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশে পণ্ডিতের অভাব নেই, তবে সংখ্যার দিক দিয়ে সবচেয়ে বেশি ‘বিশেষজ্ঞ পণ্ডিত’ দেখা যায় প্রশাসন বিষয়ে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">00d4b6da7080662f889b9a7c2104406d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[পরবর্তী নির্বাচিত সরকারের জন্য বড় চ্যালেঞ্জ হবে অর্থনৈতিক পুনরুদ্ধার ও রূপান্তর]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/MlMi30Qmgg11MXxb/</link>
      <description><![CDATA[জুলাই অভ্যুত্থানে ক্ষমতাচ্যুত সরকারের রেখে যাওয়া অর্থনীতি উত্তরাধিকার সূত্রে পেয়েছিল অন্তর্বর্তী সরকার। সে সময় ছিল অর্থনীতি নানামুখী সংকটে জর্জরিত। অন্তর্বর্তী সরকার দায়িত্ব নেয়ার পর নানামুখী সংকটে থাকা অর্থনীতিতে বড় ধরনের বিপর্যয় ঠেকিয়েছে। এটি তাদের একটি সাফল্য বলে বিবেচনা করা যায়।]]></description>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 20:56:38 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5a03c6c20ba210297834d1d9ce4fe546</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ইরান-আমেরিকা সম্পর্ক: স্বার্থের মুখ, শত্রুতার মুখোশ!]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/0g2dyw2CsiAcFtPF/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 14:46:42 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6509c5b122d15276554f9b6934b4d864</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[উদ্ভাবনী শক্তি দিয়ে বিশ্বের শ্রমবাজারে প্রভাব বিস্তার করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/lWr41FTQ9PcCGNoF/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 16:04:48 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2543d513ba6faa1d3efed61433879e34</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ট্রাম্পের স্বেচ্ছাচারিতা বিশ্ব অর্থনীতিকে যেসব বিপদে ফেলতে পারে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/6n1DhdHvY188tC9L/</link>
      <description><![CDATA[ট্রাম্পের সাম্প্রতিক মবসুলভ নানা আচরণের কারণে চীন, ভারত, রাশিয়া, ইইউ ইত্যাদি দেশ ও অঞ্চল বৈশ্বিক প্রেক্ষাপটে তাদের কূটনৈতিক ও বাণিজ্যিক সম্পর্কের পরিধিতে আকস্মিকভাবেই এমনসব নতুন নতুন সিদ্ধান্ত গ্রহণ করছে, যা আগে কখনো দেখা যায়নি। এ ধরনের আকস্মিক, অযাচিত ও অবাঞ্ছিত সিদ্ধান্তের মুখে বিশ্ব অর্থনীতিকেও হঠাৎ হঠাৎই নানা জটিলতার মুখে পড়তে হচ্ছে এবং সেটিও বৈশ্বিক অর্থনৈতিক প্রবৃদ্ধির ধারাকে বহুলাংশে মন্থর করে তুলছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 10:31:22 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eaa28492a363276dcdc7eea346dd592c</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শৈশবে দেখা নির্বাচনী চাঁদরাতের অপেক্ষায় তরুণ ভোটাররা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/o3c2TglxaKuBZOgd/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:26:19 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">706f12ee65084b727f6b7020d4ddc5fe</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দক্ষিণ এশিয়ায় সম্ভাবনাময় পথ দেখাতে পারে ইউরোপের এয়ারবাস মডেল]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/UOuZokndFy7rBcVN/</link>
      <description><![CDATA[ইউরোপের এয়ারবাস মডেল আমাদের সামনে একটি সম্ভাবনাময় পথ দেখাতে পারে। ১৯৭০ সালে প্রতিষ্ঠিত এ সংস্থা বর্তমানে বেসামরিক বিমান শিল্পে বিশ্বের শীর্ষস্থানীয়। আধুনিক প্রযুক্তি ও দক্ষ মানবসম্পদের মেলবন্ধনে ফ্রান্স, জার্মানি, স্পেন ও যুক্তরাজ্যের যৌথ উদ্যোগে গড়ে ওঠা এয়ারবাস শুধু ব্যবসায়িক সাফল্যই নয়, আঞ্চলিক সহযোগিতার এক গুরুত্বপূর্ণ দৃষ্টান্ত হয়ে আছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 12:22:13 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5a1dd700f65c76e765a4a7e62c44c541</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভোটের গাড়ির প্রচারণা: সচেতনতা নাকি কেবল আনুষ্ঠানিকতা?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LO2c21wzV2aSMZbK/</link>
      <description><![CDATA[‘ভোটের গাড়ি’ প্রকল্পের জন্য সরকারের পক্ষ থেকে কত টাকা বাজেট বরাদ্দ করা হয়েছে তার সঠিক অংকটি এখনো আনুষ্ঠানিকভাবে জনসমক্ষে প্রকাশ করা না হলেও অনুমেয়। রাষ্ট্রের বিপুল অর্থ ব্যয়ে পরিচালিত এ উদ্যোগ কি সত্যিই জনসচেতনতা তৈরি করতে পারছে, নাকি এটি কেবল একটি ব্যয়বহুল রাষ্ট্রীয় আনুষ্ঠানিকতায় পর্যবসিত হচ্ছে?]]></description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:36:54 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1c72d17eb6bdaa2d399991a1aadf20cd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>