<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Jan 2026 17:22:40 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[বাংলাদেশের রূপান্তরে প্রকৌশল শিক্ষাকে কীভাবে আরো যুগোপযোগী করা যায়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/rVviuVtyylkxGyDC/</link>
      <description><![CDATA[প্রথম শিল্প বিপ্লবের (১৭৬০-১৮৪০) প্রেক্ষাপটে প্রকৌশল শিক্ষার যাত্রা শুরু হয়, যার মূল উদ্দেশ্য ছিল শিল্পায়ন ও সমাজের ক্রমবর্ধমান চাহিদা পূরণ করা।]]></description>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fcc8893c848313f2366d1a49a560347d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জ্বালানি নিরাপত্তা সংকট উত্তরণে প্রয়োজন জ্বালানি রূপান্তর]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Py43U4DK0TtEfB7v/</link>
      <description><![CDATA[ক্রমেই জ্বালানি ও বিদ্যুৎ খাতের সংকট প্রকট হচ্ছে। আমদানিনির্ভরতা বাড়ায় ব্যাহত হচ্ছে জ্বালানি নিরাপত্তা। পর্যাপ্ত জ্বালানি সরবরাহ না থাকায়, শিল্প খাতের মালিকরা পূর্ববর্তী দুই-তিন বছরের মতো ২০২৫ সালেও উদ্বেগ প্রকাশ করেছেন।]]></description>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a4d8c7ae1794ccf81fc44c44aa309678</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[রমজানে পণ্যের দাম নিয়ন্ত্রণে দ্রুত বাজার তদারকি কার্যক্রম শুরু করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/35D0WMNotAFgvJRj/</link>
      <description><![CDATA[রমজানে ভোগ্যপণ্যের বাজার স্থিতিশীল রাখা রাষ্ট্রের অন্যতম গুরুত্বপূর্ণ দায়িত্ব। কারণ এ মাসে সাধারণ মানুষের ব্যয় বাড়ে, নিত্যপ্রয়োজনীয় পণ্যের চাহিদা বেড়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5e85db7aa0a6463a016ecae0ee188b6b</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নেতৃত্ব, প্রজন্ম ও রাষ্ট্র: তারেক রহমানের সামনে বাংলাদেশের যুগসন্ধিক্ষণ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/slE0rTXvVYLP9Snl/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 13:25:54 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a22e1fb14012df860acebedb9f328de3</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[কেন্দ্রীয় ব্যাংকগুলো সরকারি বাজেট ঘাটতিকে আরো নাজুক পরিস্থিতিতে ঠেলে দিচ্ছে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/zOI2nGyFPPWlg81L/</link>
      <description><![CDATA[জাপান, যুক্তরাষ্ট্রসহ যেসব দেশের সরকারি ঋণের পরিমাণ মোট জিডিপির সমান বা তার চেয়েও বেশি, সেগুলোর উচিত রাজস্ব ঘাটতি কমিয়ে আনা। যাতে করে ঋণ ভীতিকর মাত্রায় না পৌঁছায়। কারণ সুদহার বাড়লে এ সমস্যা আরো গুরুতর হয়ে ওঠে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b33464f1d39cabddeeff07cbedb8397e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[কর্মস্থলে রাসায়নিক নিরাপত্তা: বাংলাদেশের বাস্তবতা, চ্যালেঞ্জ ও প্রতিকার]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/em45KEKcPFqOxmyG/</link>
      <description><![CDATA[কর্মস্থলে রাসায়নিক নিরাপত্তা বলতে বোঝায় এমন একটি সুশৃঙ্খল ব্যবস্থা, যার মাধ্যমে শ্রমিকদের রাসায়নিকজনিত ঝুঁকি থেকে রক্ষা করা হয়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5b623bfc10eba038d22b3743e3bd5148</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নির্বাচিত সরকারের অন্যতম অগ্রাধিকার হোক কৃষির উন্নয়ন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/5dPEayTrxYl7sub5/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের ভূপ্রকৃতি কৃষিকাজের অনুকূল। যে কারণে সূচনালগ্ন থেকে এ দেশের মানুষের খাদ্যনিরাপত্তা ও অর্থনীতির অন্যতম ভিত্তি হিসেবে কৃষি খাত তাৎপর্যপূর্ণ অবদান রেখেছে। বিশেষ করে গ্রামীণ অর্থনীতিতে কৃষির অবদান এখনো তুলনামূলক বেশি।]]></description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">624bf1baee582e2f5c866b94677b6358</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সাফল্যের পাশাপাশি অন্তর্বর্তী সরকারের ব্যর্থতাও কম নয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tNmVDmuoHZdnPWOK/</link>
      <description><![CDATA[২০২৪ সালের ৫ আগস্ট স্বৈরশাসক শেখ হাসিনা ঐতিহাসিক গণ-অভ্যুত্থানে ক্ষমতাচ্যুত হয়ে ভারতে পালিয়ে যাওয়ার পর ৮ আগস্ট ড. ইউনূসের নেতৃত্বে অন্তর্বর্তী সরকার গঠন করা হয়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7bc9f9de63c37e83b02dd63d21742c68</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[পরিবেশ ধ্বংস করে অবকাঠামো উন্নয়নের দর্শন থেকে বেরিয়ে আসতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/mDT1hnS8OV29XLqe/</link>
      <description><![CDATA[বিভিন্ন অবকাঠামো উন্নয়নের কারণে ঢাকার পার্ক, মাঠ ও জলাশয় দিন দিন ধ্বংস হচ্ছে। ধানমন্ডির সাতমসজিদ রোডে গাছ কাটা, তেঁতুলতলা মাঠে থানা ভবন নির্মাণ, সোহরাওয়ার্দী উদ্যানে উন্নয়ন কর্মকাণ্ড—প্রতিটি ঘটনাই প্রমাণ করে, ক্ষমতায় যে-ই থাকুক, উন্নয়ন পরিকল্পনার নামে পরিবেশকে ধ্বংস করার প্রবণতা একই।]]></description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 20:02:33 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8691f98196addc370ea17ee0d2fa03c2</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আস্থাযোগ্য নির্বাচন আয়োজনে সক্ষম হবে তো এবারের নির্বাচন কমিশন?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/s9dPQFUSckyrzUTC/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 12:58:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">287900c593894e1a2c1bb904472254b9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মব সহিংসতার পেছনে অর্থনৈতিক অনিশ্চয়তা ও সংগঠিত দারিদ্র্যের ভূমিকা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/PObk5TmpLsQmCHy6/</link>
      <description><![CDATA[শুধু মবকে দোষারোপ করা মানে ব্যবস্থাকে দায়মুক্ত করা। এ ব্যাপারে উদারপন্থী প্রতিক্রিয়া আমাদের পরিচিত। আইন-শৃঙ্খলা, নাগরিক শিক্ষা, নৈতিক সংযমের আহ্বান—এ সমাধানগুলো সহিংসতাকে স্রেফ আচরণগত সমস্যা হিসেবে দেখে, কাঠামোগত ফলাফল হিসেবে নয়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 13:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b58fe9104b8ffce76cf5ecc402dae2a1</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বেগম খালেদা জিয়া: এক হার না মানা জীবনের প্রতিচ্ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/GF4jGnLXDcnaBW8R/</link>
      <description><![CDATA[জিয়া পরিবারের রাজনীতির অতীত ইতিহাস শুধুই দেশ ও মানুষের জন্য। এদেশের তিনটি ঐতিহাসিক সংকটে জিয়া পরিবারের তিন প্রজন্ম সাহসী নেতৃত্ব দিয়েছে ও দিচ্ছে। মহান মুক্তিযুদ্ধে শহীদ প্রেসিডেন্ট জিয়াউর রহমান, স্বৈরাচার এরশাদবিরোধী আন্দোলনে দেশনেত্রী বেগম খালেদা জিয়া এবং গণতন্ত্র পুনরুদ্ধার এবং ফ্যাসিবাদ বিরোধী আন্দোলনে দেশনেত্রীর নির্দেশনায় বিএনপির ভারপ্রাপ্ত দেশনায়ক তারেক রহমান।]]></description>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 04:57:12 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba84fa21ed96707c1d3c71ec18cdb0d6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[খালেদা জিয়া: বাংলাদেশ জাতিরাষ্ট্রের প্রতিচ্ছবি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CkOMPESDxaLjgAyE/</link>
      <description><![CDATA[১৯৮১ সালের ৩০ মে এক নির্মম সামরিক অভ্যুত্থানে রাষ্ট্রপতি জিয়াউর রহমান শাহাদাৎ বরণ করলে ইতিহাসের মোড় ঘুরে যায়। দেশ, দল ও আদর্শ এক গভীর সংকটে পতিত হয়। সেই সংকটময় মুহূর্তে বিএনপির নেতা-কর্মী ও সমর্থকদের আহ্বানে সাড়া দিয়ে বেগম খালেদা জিয়া রাজনীতিতে প্রবেশ করেন। এটি কোনো ক্ষমতার আকাঙ্ক্ষা থেকে নয়, বরং দায়িত্ববোধ ও আদর্শিক উত্তরাধিকারের চাপ থেকেই।]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 09:24:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">41162a55e86a0797a3d79045e8898259</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বেগম খালেদা জিয়া (১৯৪৬–২০২৫): গণতন্ত্র, মর্যাদা ও জাতীয় ঐক্যের অবিনাশী প্রতীক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/lxcqjild29ZpqaE6/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 04:38:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">79fd5eac75d6d587895aed3b362afea0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[একাত্তরের কলমযোদ্ধারা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/8yvNzA5YpQigBKo9/</link>
      <description><![CDATA[মুক্তিযুদ্ধের শেষ ভাগে বুদ্ধিজীবী নিধনযজ্ঞের শিকার হয়েছেন অসংখ্য লেখক ও সাংবাদিক। ১০-১৪ ডিসেম্বর তালিকা ধরে ধরে দেশের বিশিষ্ট কলমযোদ্ধাদের তাদের নিজ নিজ বাসস্থান থেকে চোখ বেঁধে তুলে নিয়ে যাওয়া হয়। পরবর্তী সময়ে রায়েরবাজার ও মিরপুরের মতো বধ্যভূমিতে পাওয়া যায় নির্ভীক মানুষগুলোর নিথর মরদেহ।]]></description>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 13:57:26 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8bb4147a2ba6e8362fedc6be784f0153</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>