<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Feb 2026 04:57:15 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[অর্থনীতির নিরাময়ে নতুন সরকারের অগ্রাধিকার কী হওয়া উচিত?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/jDfgEWGzriEd9KeL/</link>
      <description><![CDATA[১৮ ফেব্রুয়ারি নতুন সরকার দায়িত্ব গ্রহণ করেছে। ১২ ফেব্রুয়ারির নির্বাচনে জনগণের সুস্পষ্ট রায় কেবল ক্ষমতার পালাবদল নয়; এটি নীতিনির্ধারণের একটি নতুন সুযোগও। রাজনৈতিক স্থিতিশীলতার একটি জানালা খুলেছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be7406100ed9df9262c4a4eb500dc28d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[টেকসই উত্তরণ নিশ্চিতে সময়সীমা পেছানো সমীচীন হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/TRRJcjIPMYt8i6jO/</link>
      <description><![CDATA[চলতি বছরের ২৪ নভেম্বর বাংলাদেশ স্বল্পোন্নত দেশের তালিকা (এলডিসি) থেকে উত্তরণের কথা রয়েছে। ২০২১ সালে অনুষ্ঠিত জাতিসংঘের সাধারণ অধিবেশনে, এ সিদ্ধান্ত গৃহীত হয়েছিল।]]></description>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4553e1b6fbfb04cad0c0f3effade8314</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নতুন সরকারের কাছে পোশাক শিল্পের প্রত্যাশা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/sOCWrqKDv2L55qXh/</link>
      <description><![CDATA[সদ্য অনুষ্ঠিত ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচন বাংলাদেশের রাজনৈতিক ইতিহাসে একটি গুরুত্বপূর্ণ মাইলফলক। এ নির্বাচনে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল (বিএনপি) দুই-তৃতীয়াংশেরও বেশি আসনে অভূতপূর্ব বিজয় অর্জন করেছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">087971a775cbf74248392e3199eb0c55</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিএনপি জোট যেমন বিশাল জয় পেয়েছে, তেমনই তাদের ওপর প্রত্যাশার চাপও পাহাড়সম]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/sh8alk4IvH7DpkrP/</link>
      <description><![CDATA[নির্বাচিত প্রতিনিধিদের হাতে ক্ষমতা যাওয়া স্বস্তির, তবে চ্যালেঞ্জও পাহাড়সম। গত দেড় দশকে পুলিশ, বিচার বিভাগ ও প্রশাসনকে যেভাবে দলীয় আজ্ঞাবহ করা হয়েছিল, রাতারাতি তা থেকে বের হয়ে আসা কঠিন।]]></description>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 15:48:31 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4e0353e50a66d6ded6bf003203c5cc76</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনতুষ্টিমূলক সিদ্ধান্ত এড়িয়ে স্থিতিশীল ও দীর্ঘমেয়াদি টেকসই উন্নয়নে জোর দিয়েছে অন্তর্বর্তী সরকার]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/5qbvLMa5SKdTU32u/</link>
      <description><![CDATA[সাম্প্রতিক বছরগুলোয় দেশের অর্থনীতিতে নানা ধরনের সংকট তৈরি হয়েছিল। উচ্চ মূল্যস্ফীতি, বৈদেশিক খাতের চাপ এবং বৈশ্বিক অস্থিরতার প্রেক্ষাপটে আমাদের অর্থনীতি নাজুক হতে শুরু করে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba155dd11c88c7a6a4738bb128adc760</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশের টেকসই উন্নয়ন নিশ্চিতে পরিবেশের সুরক্ষায় মনোযোগ দিতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eLEDU3ov1o88IXQ8/</link>
      <description><![CDATA[প্রকৃতি-পরিবেশ যেকোনো প্রাণীর জীবনধারণের জন্য অপরিহার্য। প্রকৃতিকে আশ্রয় করেই সভ্যতার সূচনা হয়েছে এবং বিকাশ লাভ করছে। কিন্তু বাস্তবতা হলো সময়ের পরিক্রমায় সভ্যতার বিকাশের কারণেই ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে প্রাকৃতিক পরিবেশ।]]></description>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b45c6ca606c685f5c5af48d448b307fa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[একটি মানবকেন্দ্রিক ভবিষ্যৎ গঠনে কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/bF09aPu73yXtdDFn/</link>
      <description><![CDATA[মানব ইতিহাসের এক নির্ধারণী মুহূর্তে এআই ইমপ্যাক্ট সামিট ২০২৬-এ সমগ্র বিশ্ব নয়াদিল্লিতে একত্র হয়। ভারতে আমাদের জন্য বিশ্বের বিভিন্ন প্রান্ত থেকে আসা রাষ্ট্রপ্রধান, সরকারপ্রধান, প্রতিনিধি ও উদ্ভাবকদের স্বাগত জানাতে পারাটা ছিল অপরিসীম গর্ব ও আনন্দের একটি মুহূর্ত।]]></description>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">851fb1feef869fa51f9e71acc47578c7</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শিক্ষা ও গবেষণায় আরো বেশি বিনিয়োগ চাই]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/j8tL5B3xegHwM2A8/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্ব অর্থনীতি দ্রুত বদলাচ্ছে। কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা বা আর্টিফিশিয়াল ইন্টেলিজেন্স, রোবোটিকস ও অটোমেশন বা স্বয়ংক্রিয়করণের কারণে বিশ্বের উৎপাদন ব্যবস্থা আমূল পরিবর্তন হচ্ছে এবং এ পরিবর্তন দ্রুতই হচ্ছে। আন্তর্জাতিক শ্রম সংস্থার এক প্রতিবেদনে বলা হয়েছে, দক্ষিণ এশিয়ার শ্রমঘন শিল্পে আগামী দুই দশকে প্রায় ৩০-৪০ শতাংশ কাজ স্বয়ংক্রিয়করণের ঝুঁকিতে রয়েছে। তৈরি পোশাক শিল্পও এর বাইরে নয়। এরই মধ্যে ভিয়েতনাম, চীন ও তুরস্কে স্বয়ংক্রিয় সেলাই মেশিন, রোবোটিক কাটিং সিস্টেম চালু হয়েছে। বাংলাদেশে এখনো বড় পরিসরে সে প্রস্তুতি নেই।]]></description>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 14:49:43 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a35b0a9f120c6af8efc77e692f4a633e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[উৎপাদন বাড়াতে জরুরি গ্রামীণ অবকাঠামোর উন্নয়ন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ziuDJwKZX6j8zlkf/</link>
      <description><![CDATA[ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনে বিজয়ী বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল (বিএনপি) পূর্ণোদ্যমে রাষ্ট্রকাঠামো পরিচালনার কাজ শুরু করেছে। নতুন সরকার এমন এক সময়ে যাত্রা শুরু করেছে, যখন বৈশ্বিক ও অভ্যন্তরীণ অর্থনৈতিক পরিস্থিতিকে ঘিরে ঝুঁকি বাড়ছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">83a45d60e71e7114b6a01c0c6bf83da6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সরকারের বড় চ্যালেঞ্জ হবে প্রত্যাশা ও বাস্তবতার মধ্যে ভারসাম্য রক্ষা করা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/OrUGVfExQG2K2krk/</link>
      <description><![CDATA[বহু বছর পর জনগণের ভোটে নির্বাচিত প্রতিনিধিদের হাতে ক্ষমতা হস্তান্তর নিঃসন্দেহে ইতিবাচক বার্তা বহন করে। কিন্তু প্রতিনিধিত্বশীল গণতন্ত্র প্রতিষ্ঠার পথে বাংলাদেশকে নানা সময়ে বহু চ্যালেঞ্জের মুখোমুখি হতে হয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 07:57:22 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e77f074f147cb4f2aeddba4a6c6c9afa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নির্বাচনী ইশতেহার বাস্তবায়নে চাই সরকারের বিচক্ষণ কর্মপদক্ষেপ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/2KgHtt5Xj2XIusSG/</link>
      <description><![CDATA[এবারের নির্বাচনে জয়ী দল হিসেবে আবির্ভূত হয়েছে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল (বিএনপি)। দলের চেয়ারম্যান তারেক রহমান হয়েছেন প্রধানমন্ত্রী। তিনি নির্বাচনে জয়ী হওয়ার পর তৈরি করলেন এক অনন্য নজির। এবারের নির্বাচনে তিনি ঢাকা-১৭ ও বগুড়া-৪ আসনে প্রতিদ্বন্দ্বিতা করেছেন। ভোটের মাঠের প্রধান প্রতিপক্ষদের সঙ্গে নির্বাচনে জয়ী হওয়ার পর দেখা করেছেন। এমন আচরণ রাজনৈতিক প্রতিপক্ষের কাছেও আস্থার সংকেত পৌঁছে দেয়। তবে এ ধারা নির্বাচনের পরেই থামিয়ে দিলে চলবে না।]]></description>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2026 14:57:48 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3c60ba73070383a138439fb98a8daafe</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[স্রেফ ক্ষমতার পরিবর্তন নয়, চাই রাজনৈতিক সংস্কৃতির রূপান্তর]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/btSs2f6k2qZbktdS/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 16:24:30 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c3c2a45ba33e8a50be749cec4ae7869e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশের নিরাপত্তা ও রাজনৈতিক স্থিতিশীলতা ফিরিয়ে আনা বিএনপি সরকারের একটি বড় চ্যালেঞ্জ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/zEXKHXaayTtHd2tn/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 13:48:11 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">22a2666a218afb8a2253c59fa269e95f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশকে প্রতিনিধিত্বশীল গণতন্ত্রের পথে রাখতে রাষ্ট্র ব্যবস্থার আমূল সংস্কার ছাড়া বিকল্প নেই]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/nB05EzbgWezCSBKc/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 13:15:44 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">63266cfa16b1d8eacd637bb78d38a004</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>