<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Dec 2025 19:20:33 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[আর্থিক অন্তর্ভুক্তিতে ব্যাংক খাতে যে প্রযুক্তি গ্রহণ ও আধুনিকায়ন জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/EuJGrjd081O1jlff/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের ব্যাংক খাত বর্তমানে একটি পরিবর্তনের দিকে অগ্রসর হচ্ছে। প্রযুক্তির দ্রুত উন্নতি ও আধুনিকায়নের প্রয়োজনীয়তা এ খাতকে নতুন দিকে পরিচালিত করছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dd092d19ec6f71228a89be2e02dc43d8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[পাহাড় কর্তন ও পরিবেশ বিপর্যয় রোধে প্রয়োজন সম্মিলিত উদ্যোগ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/9VsJNPBb2PIukWRn/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়-পর্বত প্রকৃতি ও পরিবেশের একটি গুরুত্বপূর্ণ প্রাকৃতিক সম্পদ। এটি পরিবেশ, অর্থনীতি ও মানবজীবনের জন্য অত্যন্ত প্রয়োজনীয়। পৃথিবীর জীববৈচিত্র্য ও বিশুদ্ধ পানির উৎস ধরা হয় পাহাড় ও পর্বতকে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 20:38:53 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e719f2f8b9cda031a82779ff87e36bf3</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অতিরিক্ত ব্যয়ের মেগা প্রকল্প পরবর্তী সরকারের জন্য আর্থিক চাপ তৈরি করতে পারে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/65nxIWGPQ3bUNmtI/</link>
      <description><![CDATA[প্রায় দেড় দশক আগে ইস্টার্ন রিফাইনারি-২ বাস্তবায়নের উদ্যোগ নিয়েছিল বিগত সরকার। সেই উদ্যোগের আওতায় গৃহীত ‘ইস্টার্ন রিফাইনারির আধুনিকায়ন ও সম্প্রসারণ’ প্রকল্প সর্বশেষ একনেক সভায় অনুমোদন দিয়েছে অন্তর্বর্তী সরকার।]]></description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 20:38:53 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">273ddc6ff67000ffad890822e0828cae</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অর্থনীতিতে সুবাতাস বইবে কীভাবে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/6MUag5qbhZEnKckc/</link>
      <description><![CDATA[যদিও অনেক আশা ছিল, তবু অন্তর্বর্তী সরকারের দেড় বছরেও দেশের সার্বিক অর্থনীতি তেমন ঘুরে দাঁড়াতে পারেনি। তবে অর্থনীতিতে রক্তক্ষরণ বন্ধ হয়েছে। লুটপাটে বেশকিছুটা লাগাম পড়েছে, রোধ হয়েছে অর্থনীতির অধোমুখী যাত্রা।]]></description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1199dec4c663a3becb1c78cb5547fbea</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণতান্ত্রিক ও ন্যায়ভিত্তিক রাষ্ট্রের প্রশ্নে তারেক রহমানের প্রত্যাবর্তন ও আগামীর রাজনীতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/O4N3gYnKUpJ1Jpyh/</link>
      <description><![CDATA[স্বাধীনতার পর থেকেই বাংলাদেশে গণতান্ত্রিক ও ন্যায়ভিত্তিক রাষ্ট্র গঠনের প্রশ্নটি আলোচনার কেন্দ্রবিন্দুতে রয়েছে। একটি প্রকৃত, সুসংহত গণতন্ত্র এ দেশের আপামর জনগণের দীর্ঘদিনের লালিত স্বপ্ন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 20:36:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aab874e51967fe6a146e46f9f0b9e46e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সরকার চাইলে নির্বাচনের আগে দেশব্যাপী আইন-শৃঙ্খলা পরিস্থিতি নিয়ন্ত্রণে আনা সম্ভব]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FsCbfkwT2ri8GGaQ/</link>
      <description><![CDATA[অন্তর্বর্তী সরকারের প্রধান উপদেষ্টা ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনের সময়সীমা ঘোষণাকালীন সুষ্ঠু ও অংশগ্রহণমূলক নির্বাচন অনুষ্ঠানের জন্য প্রয়োজনীয় প্রস্তুতি সম্পন্ন করতে নির্বাচন কমিশনকে (ইসি) নির্দেশ দিয়েছেন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 20:36:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aefb79ff4a44e4307440cdb33d817c03</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[২০২৫ সালে যে তিনটি ঘটনা পুরো বিশ্বকে নাড়িয়ে দিয়েছে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/qki5UZE6VaCI6t5e/</link>
      <description><![CDATA[বিশ শতকের শেষভাগের বৈশ্বিক ব্যবস্থার অবশিষ্ট স্তম্ভগুলো একে একে ভেঙে পড়েছে এ বছর। এত দিন যাকে একটি বিশ্ব ব্যবস্থা বলে ধরে নেয়া হচ্ছিল, তার ভেতরের ফাঁপা কাঠামো উন্মোচিত হয়ে পড়েছে। কয়েক দশকের এ বন্দোবস্ত ধসে পড়ার ক্ষেত্রে তিনটি আঘাতই যথেষ্ট ছিল।]]></description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6bacff73170aae1128947b552608301f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জানমালের নিরাপত্তাসহ আইন-শৃঙ্খলা পরিস্থিতির উন্নতিতে সরকারের দৃঢ় পদক্ষেপ কাম্য]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/BEVrMd7hOOtL1SCp/</link>
      <description><![CDATA[চব্বিশের ৫ আগস্টের ছাত্র-জনতার গণ-অভ্যুত্থানের পর দেশের আইন-শৃঙ্খলা পরিস্থিতি এখনো স্বাভাবিক অবস্থায় ফেরেনি। দেশের বিভিন্ন স্থানে চুরি, ডাকাতি, ছিনতাই, চাঁদাবাজি, মব সন্ত্রাস, ধর্ষণ, নির্যাতন, খুন, অপহরণ, রাহাজানি ও কিশোর গ্যাং সাধারণ জনগণের জানমালের নিরাপত্তাকে দুর্বিষহ করে তুলেছে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f3b8461fde7f7ddcf1cf7a208f16bcfc</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[তারেক রহমানের ‘জাতীয় সমঝোতা’ হোক নতুন রাজনীতির রূপরেখা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/zwaXBGdazqYFO6SQ/</link>
      <description><![CDATA[শেখ হাসিনার ১৬ বছরের ফ্যাসিবাদী শাসনের বিরুদ্ধে নিরন্তর সংগ্রাম করে গেছে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল (বিএনপি)। স্বৈরাচারী হাসিনার আমলে বিএনপির নেতাকর্মীদের বিরুদ্ধে ১ লাখ ৩৮ হাজার ৭১টি মামলা হয়েছিল (প্রথম আলো ২০ সেপ্টেম্বর, ২০২৩)। তবে ২০২৩ সালের অক্টোবর নাগাদ এ মামলা দেড় লাখ ছাড়িয়ে গিয়েছিল।]]></description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8d4642c14eb4d3fd5175be19f5f7ed1f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[একাত্তরের কলমযোদ্ধারা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/8yvNzA5YpQigBKo9/</link>
      <description><![CDATA[মুক্তিযুদ্ধের শেষ ভাগে বুদ্ধিজীবী নিধনযজ্ঞের শিকার হয়েছেন অসংখ্য লেখক ও সাংবাদিক। ১০-১৪ ডিসেম্বর তালিকা ধরে ধরে দেশের বিশিষ্ট কলমযোদ্ধাদের তাদের নিজ নিজ বাসস্থান থেকে চোখ বেঁধে তুলে নিয়ে যাওয়া হয়। পরবর্তী সময়ে রায়েরবাজার ও মিরপুরের মতো বধ্যভূমিতে পাওয়া যায় নির্ভীক মানুষগুলোর নিথর মরদেহ।]]></description>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 13:57:26 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8bb4147a2ba6e8362fedc6be784f0153</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ওসমান হাদির ওপর হামলা নির্বাচনী নিরাপত্তার ক্ষেত্রে বড় সতর্ক বার্তা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/exLsNi5SoshmrXCS/</link>
      <description><![CDATA[শরিফ ওসমান হাদির ওপর আক্রমণের বিস্তারিত কারণ এ নিবন্ধ লেখাকালীন জানা যায়নি। তবে ধারণা করা হচ্ছে যে এটি রাজনৈতিক সহিংসতার একটি প্রতিফলন। গণ-অভ্যুত্থান-পরবর্তী সময়ে দেশে রাজনৈতিক সহিংসতার ঘটনা ক্রমেই বেড়েছে, যা স্বরাষ্ট্র মন্ত্রণালয় নিয়ন্ত্রণ করতে কার্যত ব্যর্থ হয়েছে। কেবল গত নভেম্বরে দেশে ৭২টি রাজনৈতিক সহিংসতায় ৭২৪ জন আহত হয়েছেন আর নিহত হয়েছেন নয়জন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 14:06:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8215a651db79e393506c7d8b68a277ed</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রাণীর নীরব আর্তনাদ বনাম সুরক্ষা নিশ্চিতে ব্যর্থ আইন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/edV2ckyk89BULHki/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের প্রেক্ষাপটে প্রাণীর প্রতি নিষ্ঠুর আচরণ নতুন কোনো ঘটনা নয়, যদিও এর ব্যক্তিক্রমও রয়েছে; তবে তা নগণ্য। এ কথা সত্য যে আগের তুলনায় প্রাণিকল্যাণের প্রতি মানুষের আগ্রহ ও সচেতনতা বেড়েছে, কিন্তু তা এখনো কাঙ্ক্ষিত মাত্রায় পৌঁছেনি। যার দরুন প্রায়ই দল বেঁধে বা এককভাবে প্রাণী হত্যা বা নিধনের খবর পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 06:42:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4de558ae1baa3fb95e1a5bb03b9df091</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[রাষ্ট্রদূত নিয়োগ কি রাজনৈতিক বিনিময় বা দলীয় পুরস্কারের বিষয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/3pWtJ3zRLzY8G5KY/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের রাষ্ট্রদূত নিয়োগের ইতিহাস ও ধরন পর্যবেক্ষণ করে যে কেউ বুঝতে পারবেন যে এখানে রাষ্ট্রদূত নিয়োগের ক্ষেত্রে দক্ষতা ও যোগ্যতার চেয়ে রাজনৈতিক বিবেচনা এবং অন্য কিছু অযৌক্তিক বিষয়ই অনেক সময় বড় নিয়ামক হয়ে ওঠে। বাংলাদেশে রাষ্ট্রদূত নিয়োগে তিনটি মডেল প্রবলভাবে দৃশ্যমান। এর একটি হলো দলীয় আনুগত্য মডেল, দ্বিতীয়টি শাস্তি মডেল, আর তৃতীয়টি হলো ‘আপদ বিদায়’ মডেল।]]></description>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 06:56:11 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">032f364b2f02c874fb91382aa349afc8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘রোকেয়া দিবস’ ও সোশ্যাল মিডিয়ায় সমাজের এক কদর্য চিত্র]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/3AhGh5AWuaJV1j4c/</link>
      <description><![CDATA[সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমে বেগম রোকেয়াকে নিয়ে করা প্রতিটি আর্টিকেল ও প্রতিবেদনের কমেন্ট বক্সে তাকালেই দেখা যায় সমাজের এক নীরব অবক্ষয়। বেগম রোকেয়ার নাম উচ্চারণ করলেই কমেন্ট বক্সে ঝাঁপিয়ে পড়ে এক শ্রেণীর মানুষের কটূক্তি, অশ্লীল মন্তব্য, বিদ্রুপ আর ঘৃণার স্রোত। আজকের এ পরিস্থতির শুরুটা দেখা গিয়েছিল অভ্যুত্থান-পরবর্তী সময়ে বেগম রোকেয়ার ছবিতে ম-বর্গীয় স্ল্যাং লেখার মাধ্যমে। প্রতিবাদও হয়েছিল কিন্তু পরিবর্তন আসেনি বরং উত্তরোত্তর বেড়েছে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 13:24:39 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e73568e9d668400f237facbb5ef01d3b</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সমাজে নারীমুক্তির সংগ্রাম, চিন্তা ও দর্শনে বেগম রোকেয়া]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Dg5vdTHpGEYz5Tqh/</link>
      <description><![CDATA[গভীর অন্তর্দৃষ্টির অধিকারী ছিলেন বেগম রোকেয়া। সে যুগেই রোকেয়া স্পষ্ট বুঝেছিলেন যে নারীর উন্নয়ন বা নারীমুক্তি কারো দয়া বা পুরুষের দানে আসবে না; নারীকেই নিজেকে প্রতিষ্ঠিত করে সে অধিকার ছিনিয়ে নিতে হবে। তিনি পুরুষের সমঅধিকার ও সমমর্যাদা নারীর জন্মগত অধিকার—এ দাবি তুলে বাংলার মুসলিম সমাজে নারীমুক্তির সংগ্রামের প্রকৃত সূচনা করেন এবং নারীর স্বতন্ত্র মর্যাদা প্রতিষ্ঠার লক্ষ্যে আজীবন সোচ্চার থাকেন।]]></description>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 08:37:13 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0990e5f04ce4b7d1585b5d58dc287b98</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>