<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Nov 2025 08:34:24 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[ভূমিকম্পের আশঙ্কা থেকে আমরা মুক্ত নই, ক্ষয়ক্ষতি হ্রাসে প্রস্তুতি নিতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/kXA4QxOD544p3lk7/</link>
      <description><![CDATA[ড. আকতার মাহমুদ, জাহাঙ্গীরনগর বিশ্ববিদ্যালয়ের নগর ও অঞ্চল পরিকল্পনা বিভাগের অধ্যাপক। বাংলাদেশ ইনস্টিটিউট অব প্ল্যানার্সের প্রেসিডেন্ট হিসেবেও দায়িত্ব পালন করেছেন। এছাড়া তিনি বাংলাদেশ ন্যাশনাল বিল্ডিং কোড (বিএনবিসি) প্রণয়নের সময়কালে স্টিয়ারিং কমিটির সদস্য ছিলেন। সম্প্রতি বণিক বার্তার সঙ্গে ভূমিকম্পের ঝুঁকি, ভূমিকম্প-পরবর্তী উদ্ধারকাজ ও জরুরি সেবা প্রদানের সক্ষমতা, বাংলাদেশ ন্যাশনাল বিল্ডিং কোড মেনে ভবন নির্মাণের প্রতিবন্ধকতাসহ নানা বিষয়ে কথা বলেছেন। সাক্ষাৎকার নিয়েছেন দিদারুল হক]]></description>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 21:15:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7bd3385248025c899269f2c41b8da217</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সহনশীলতার সংকট ভিন্নমত মানেই শত্রু কেন?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/xuKYmG7Ubp5KmjqM/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের চারপাশে নতুন করে মাথা তুলছে হিন্দু বিদ্বেষ, খ্রিস্টান বিদ্বেষ, নাস্তিক বিদ্বেষ, আহমদিয়া বিদ্বেষ, নারী বিদ্বেষ, এমনকি ভিন্নমতের মুসলমানের প্রতি প্রকাশ্য ঘৃণাও।]]></description>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 20:15:28 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">26b6ee32458c1b66cd00d5a3ea2fbfdd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[কৃষি শ্রমিকদের সুরক্ষায় অনতিবিলম্বে ন্যূনতম মজুরি নির্ধারণ করা হোক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/MRAKYo48HnKh63PD/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশ শ্রম আইন ২০০৬-এর অধীন গঠন করা হয় নিম্নতম মজুরি বোর্ড। বোর্ডটি শ্রম ও কর্মসংস্থান মন্ত্রণালয়ের অধীনে রয়েছে। এ বোর্ড দেশের বিভিন্ন খাতের শ্রমিকদের জন্য ন্যূনতম মজুরির সুপারিশ করে থাকে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 20:15:28 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a39f5cbd4c0c8846121c20ab97899ba0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্যারনদের স্বার্থ সুরক্ষা করে রাজার আসন রক্ষার নীতি এখনো চলছে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/N2shUaYy6WbXGqnO/</link>
      <description><![CDATA[ফ্রান্স, যুক্তরাজ্য, যুক্তরাষ্ট্র, এমনকি জার্মানিও আজ রাজস্ব সংকটে টালমাটাল—পেনশন, কল্যাণ ব্যবস্থা ও প্রতিরক্ষা ব্যয়ের ক্রমবর্ধিত দায় রাজনীতিকদের পক্ষে না কমানো যাচ্ছে, না কর বাড়িয়ে অর্থ জোগানো যাচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 21:09:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">05cca1262e011b4d341f47e932420289</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বাংলাদেশ থেকে প্রথম সারির জার্নাল প্রকাশিত হয় না কেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/0Jxy2mpeMM2LJtpq/</link>
      <description><![CDATA[সারা বিশ্বই গবেষণা ও উদ্ভাবনে উৎকর্ষ অর্জনের জন্য প্রতিযোগিতা করছে, যাতে তাদের অর্থনৈতিক, প্রযুক্তিগত, বৈজ্ঞানিক ও সামাজিক উন্নয়ন আরো ত্বরান্বিত হয়। গবেষণা হলো যেকোনো দেশে এসব গুরুত্বপূর্ণ বিষয়ে সফলতা অর্জন ও উদ্ভাবন ঘটানোর প্রধান মাধ্যম।]]></description>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 20:09:04 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c48f39932bbab185af20190babd859a9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জরুরি ভিত্তিতে ঢাকার বহুতল ভবন ও গুরুত্বপূর্ণ স্থাপনার স্ট্রাকচারাল সেফটি অডিট করা হোক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ImqGrBnLevNeJUd7/</link>
      <description><![CDATA[দ্রুত ও অপরিকল্পিত নগরায়ণের অন্যতম নজির রাজধানী ঢাকা। যে কারণে শহরটি যেকোনো প্রাকৃতিক দুর্যোগে তুলনামূলক বেশি ঝুঁকিতে রয়েছে। এ কথা নতুন নয় এবং প্রায় সবারই জানা।]]></description>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 20:09:04 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a67a2981b1d8b797ea3437dc3f736d9f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অর্থনীতির ক্যান্সার জাল টাকা রোধে প্রযুক্তির সর্বোচ্চ ব্যবহার করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JAcgKsZ4PeB3LvjK/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্বব্যাপী আরো একটি মডেল কাজ করছে সেটি হচ্ছে ক্যাশলেস ইকোনমি মডেল। এ মডেলের আওতায় মোবাইল ব্যাংকিং এবং ডেবিট-ক্রেডিট কার্ডের ব্যবহার আরো বাড়ানো যেতে পারে।]]></description>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 09:40:12 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">425fb16f02e4649baf499747c1c97966</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[উন্নত বিশ্বে নির্বাচন আয়োজন, জাপানের অভিজ্ঞতা বিনিময়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/8tmBcV54Qb033ClA/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৮ সালের ১৫ নভেম্বর অনুষ্ঠিত হয় ওকিনাওয়া প্রদেশের গভর্নর নির্বাচন। প্রার্থী ছিলেন সোশ্যাল ডেমোক্রেটিক পার্টির মাসাহিদে ওতা এবং লিবারেল ডেমোক্রেটিক পার্টির কেইছি ইনামিনে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f9ec93cc077892031234354245e6acc4</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জ্বালানি নিরাপত্তা নিশ্চিতে দেশীয় গ্যাস অনুসন্ধান জোরদার করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CEyH4d7K0MAon3Kn/</link>
      <description><![CDATA[দেশের উন্নয়নের চাবিকাঠি জ্বালানি। দেশের অর্থনৈতিক কর্মকাণ্ড গতিশীল রাখতে নিরবচ্ছিন্ন জ্বালানি সরবরাহ নিশ্চিত করা খুবই গুরুত্বপূর্ণ। দেশের মোট জ্বালানির একটি বড় অংশই এখন আমদানিনির্ভর।]]></description>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0f6cb100ff2e34e19f31f987b40800fd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিউটি প্যাজেন্ট: নারীর ক্ষমতায়নের মোড়কে নিয়ন্ত্রণের ফাঁদ?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/mQ4GkkZpwR9GPr9s/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্বজুড়ে ঝলমলে আলোয় সাজানো যে সৌন্দর্য প্রতিযোগিতাগুলো চলে, সেগুলোকে আমরা দেখি বিনোদন হিসেবে— রঙিন পোশাক, মঞ্চের আলো, ক্যামেরার ঝলক, আর শেষে একটি মুকুট। কিন্তু সেই মুকুটের নিচে লুকিয়ে থাকে হাজারো প্রশ্ন, অগণিত প্রতীকী শেকল। এই প্রতিযোগিতাগুলোকে নারীর মর্যাদা ও প্রতিভার উদযাপন হিসেবে দেখা হলেও আধুনিক সমাজ ও নারীবাদী দৃষ্টিকোণ থেকে এর ভূমিকা গভীর প্রশ্নের মুখে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 16:12:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c2469d7b9d1af3ff1e76432fc7fe8cc2</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভূমিকম্প হলে আতঙ্কিত হয় মানুষ, কিন্তু ভবন নির্মাণের সময় সেটা খেয়াল থাকে না]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/DqOv3omNXZmLZBR6/</link>
      <description><![CDATA[মাঝারি মাত্রার ভূমিকম্প বাংলাদেশে প্রথমবার হচ্ছে না। এর আগেও আমরা কমবেশি ৫ দশমিক ৭ মাত্রার ভূমিকম্প দেখেছি। তবে আজকের ভূমিকম্পটির তীব্রতা তুলনামূলক বেশি অনুভূত হয়েছে। যে কারণে মানুষের মধ্যে আতঙ্ক দেখা যাচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 08:52:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9d5be087a1ed270aedefc9c8c2c71dea</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশের শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানগুলো কবে স্বাস্থ্যকর ও পরিচ্ছন্ন শৌচাগার পাবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/vgKarnnwrF2WX988/</link>
      <description><![CDATA[দেশের অধিকাংশ শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানে পর্যাপ্ত শৌচাগার নেই। আবার যেগুলো আছে সেগুলোও পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন থাকে না, যা শিক্ষার্থীদের জন্য স্বাস্থ্যকর পরিবেশ তৈরির অন্যতম বাধা। শৌচাগার রক্ষণাবেক্ষণের অবস্থাও খুবই নিম্নমানের। প্রায় অর্ধেক শৌচাগার বন্ধই থাকে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 07:19:07 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">57d672989e268b1b83135e3dad810a21</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণভোট: একটি প্রশ্ন, চারটি প্রস্তাব, জনগণ কতটা বোঝে?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ISVLaeQk9Lb3MUQV/</link>
      <description><![CDATA[প্রশ্ন একটিই। কিন্তু এর ভেতর লুকিয়ে আছে সংবিধান, রাষ্ট্রব্যবস্থা, রাজনীতি ও জনগণের ভবিষ্যতের অজস্র সূক্ষ্ম সুতার টান। প্রধান উপদেষ্টার ঘোষণার পর চারটি মূল প্রস্তাব সামনে এসেছে। প্রতিটির অন্তরালে আছে সংস্কারের ইচ্ছা। তবে একই সঙ্গে কিছু জটিল প্রশ্নও—জনগণ কি এসব বুঝতে পারবে, নাকি বিভ্রান্ত হবে?]]></description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 09:08:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d0f0c0f1669b12e85de544e308c0e7e8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জেলা প্রশাসন ও জেলা পরিষদের সমন্বয় কেন জরুরি?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Z4wxrSCa7lCYkgcj/</link>
      <description><![CDATA[স্থানীয় সরকার]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:50:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">08774aca37afa001083011edebc2c928</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শিক্ষার মান ও বিশ্ববিদ্যালয় শিক্ষার্থীদের সাম্প্রতিক তৎপরতা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LXDbvI2rq3dHOVs0/</link>
      <description><![CDATA[বড় ও মহৎ সব উদ্দেশ্যর জন্য বিশ্ববিদ্যালয় শিক্ষার্থীরা একসময় আন্দোলন করত। এখন কি হয়েছে? হাতে থুতু লেগেছে কিংবা চায়ের কাপে শব্দ হয়েছে তাই ছাত্রদের দুই গ্রুপ কিংবা দুই বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষার্থীদের মধ্যে মারামারি।]]></description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 14:21:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6535ae0b851f97180269e50273e74a4e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আনিসুর রহমান ছিলেন একজন গণমুখী অর্থনীতিবিদ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/bangladesh/kbL5vJA04mqgHbJv/</link>
      <description><![CDATA[উন্নয়ন অর্থনীতি, গবেষণা পদ্ধতি ও সংগীতসহ মুক্তিযুদ্ধ নিয়ে লিখেছেন বাংলা ও ইংরেজি দুই ভাষাতেই। আমি যখন দেখি আমার ক্লাসের বন্ধুরা বাংলাদেশী একজন লেখকের উন্নয়ন চিন্তা ও গবেষণা পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করছে, বিতর্ক করছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 11:08:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ae65fb3e70430ce19311a70e9bedbfef</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>