<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 10:31:55 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[আগামী জাতীয় সংসদ নির্বাচনের পটভূমি ও করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/4YUy7UKbzfGBdSpm/</link>
      <description><![CDATA[২০২৪ সালের ৫ আগস্ট ছাত্র-জনতার গণ-অভ্যুত্থানের ফলে প্রথমে কেউ কেউ ভেবেছিলেন যে দ্বিতীয় বিপ্লব বা দ্বিতীয় স্বাধীনতা অর্জিত হয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">679b0985c8e5ccdb5602dfd0ff2e9f9f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ডিএনসিসির নতুন বাড়ি ভাড়া নির্দেশিকা: ভাড়াটিয়াদের স্বার্থ সুরক্ষা নাকি নতুন দুর্ভোগ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/hNvt6QqgeYod705D/</link>
      <description><![CDATA[কিছুদিন আগে ঢাকা উত্তর সিটি করপোরেশনের (ডিএনসিসি) নগরে বাড়ি ভাড়াবিষয়ক বাস্তবসম্মত পদক্ষেপ নেয়ার ঘোষণা দেয়। এ ঘোষণা রাজধানীর অগণিত ভাড়াটিয়ার মনে স্বস্তির আশা জাগে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ee5d4d175cd472db284416b83d52bbc</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণভোটকে গ্রহণযোগ্য করতে ইসির নির্দেশনা পরিপালন অপরিহার্য]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/4V3CJq9fmhVpdQL8/</link>
      <description><![CDATA[ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনের দিন একই সঙ্গে গণভোটের আয়োজন দেশের সাংবিধানিক ও রাজনৈতিক বাস্তবতায় একটি তাৎপর্যপূর্ণ ব্যতিক্রমী উদ্যোগ।]]></description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a982cc60900d5658088699fd801db381</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দক্ষিণ এশিয়ায় সম্ভাবনাময় পথ দেখাতে পারে ইউরোপের এয়ারবাস মডেল]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/UOuZokndFy7rBcVN/</link>
      <description><![CDATA[ইউরোপের এয়ারবাস মডেল আমাদের সামনে একটি সম্ভাবনাময় পথ দেখাতে পারে। ১৯৭০ সালে প্রতিষ্ঠিত এ সংস্থা বর্তমানে বেসামরিক বিমান শিল্পে বিশ্বের শীর্ষস্থানীয়। আধুনিক প্রযুক্তি ও দক্ষ মানবসম্পদের মেলবন্ধনে ফ্রান্স, জার্মানি, স্পেন ও যুক্তরাজ্যের যৌথ উদ্যোগে গড়ে ওঠা এয়ারবাস শুধু ব্যবসায়িক সাফল্যই নয়, আঞ্চলিক সহযোগিতার এক গুরুত্বপূর্ণ দৃষ্টান্ত হয়ে আছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 12:22:13 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5a1dd700f65c76e765a4a7e62c44c541</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[পুরনো নীলনকশা মেনেই উত্থান হচ্ছে নব্য ফ্যাসিবাদের]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/8WuLHFYFgbPmTv3O/</link>
      <description><![CDATA[বিংশ শতাব্দীর মাঝামাঝি সময়ে আমরা যে ফ্যাসিবাদকে চিরতরে নির্মূল করেছি বলে ভেবেছিলাম, তারা কোনো এক গোপন ভল্টে একটি নীলনকশা বা ‘ব্লুপ্রিন্ট’ রেখে গেছে। তাদের সেই আধ্যাত্মিক উত্তরসূরিদের জন্য রেখে যাওয়া একটি পরিকল্পনা, যারা পুনরায় ফ্যাসিবাদকে ‘মহান’ করে তুলতে বদ্ধপরিকর।]]></description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c8f6ea7ec68d009f530bb4b24f48959d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের সরকারের বৈষম্যবিরোধী প্রতিশ্রুতির সঙ্গে সাংঘর্ষিক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/i3xK8cVSSUdzXxDU/</link>
      <description><![CDATA[সরকারের উন্নয়ন পরিকল্পনা ও বাজেটে দেশের সব অঞ্চল সমান গুরুত্ব না পেলে অঞ্চলভিত্তিক বৈষম্য প্রকট হতে থাকে। এতে নির্দিষ্ট অঞ্চলে পিছিয়ে পড়া ও দরিদ্র জনগোষ্ঠীর সংখ্যা বেড়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 20:52:33 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4b3702bd5f5f0d7ff27c2af8d4b356e7</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ডেমোগ্রাফিক ডিভিডেন্ড নাকি চাপ?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/5JFJ2a2jtTtgUSoQ/</link>
      <description><![CDATA[দ্রুত এবং প্রায়ই অনিশ্চিত প্রযুক্তিগত পরিবর্তনের এ সময়ে ভবিষ্যৎ ক্রমেই তাদের পক্ষেই যাবে, যারা শক্তিশালী বিষয়ভিত্তিক দক্ষতার সঙ্গে ডিজিটাল সক্ষমতাকে সমন্বিত করতে পারবে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">218331625f1a1bfb4825db28c5e312ee</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমরা এক ভাঙনের মধ্যে আছি কোনো রূপান্তরের মধ্যে নয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/zcXUxNDM4My6oh5G/</link>
      <description><![CDATA[কানাডা ও বিশ্ব যে সন্ধিক্ষণের মধ্য দিয়ে যাচ্ছে, আজ রাতে সেই গুরুত্বপূর্ণ মুহূর্তে আপনাদের সঙ্গে থাকতে পারাটা একই সঙ্গে আনন্দের ও দায়িত্বেরও।]]></description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b466017ba129afe1c77611add1e8662f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[টেকসই ও দীর্ঘমেয়াদি অর্থায়নের জন্য কার্যকর বন্ড মার্কেট গড়তে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/SWQJxYky89epERi0/</link>
      <description><![CDATA[বর্তমানে দেশের অর্থনীতি ও ব্যাংক খাতের বড় ক্ষত ঊর্ধ্বমুখী খেলাপি ঋণ। এ সংকটের পেছনে মূলত দায় রয়েছে ব্যাংকনির্ভর অর্থায়ন ব্যবস্থার। বিশ্বব্যাপী দীর্ঘমেয়াদি অর্থায়নের প্রচলিত ও জনপ্রিয় উৎস বন্ড মার্কেট ও পুঁজিবাজার হলেও দেশের ব্যাংক খাত থেকে বিপুল অংকের দীর্ঘমেয়াদি ঋণ দেয়া হয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 20:41:07 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b1b02afcfcf0110a813010aa3c7a20ea</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভোটের গাড়ির প্রচারণা: সচেতনতা নাকি কেবল আনুষ্ঠানিকতা?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LO2c21wzV2aSMZbK/</link>
      <description><![CDATA[‘ভোটের গাড়ি’ প্রকল্পের জন্য সরকারের পক্ষ থেকে কত টাকা বাজেট বরাদ্দ করা হয়েছে তার সঠিক অংকটি এখনো আনুষ্ঠানিকভাবে জনসমক্ষে প্রকাশ করা না হলেও অনুমেয়। রাষ্ট্রের বিপুল অর্থ ব্যয়ে পরিচালিত এ উদ্যোগ কি সত্যিই জনসচেতনতা তৈরি করতে পারছে, নাকি এটি কেবল একটি ব্যয়বহুল রাষ্ট্রীয় আনুষ্ঠানিকতায় পর্যবসিত হচ্ছে?]]></description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:36:54 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1c72d17eb6bdaa2d399991a1aadf20cd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নারী উন্নয়ন নয়, রাষ্ট্র সংস্কারের প্রশ্ন: জাইমা রহমানের বক্তব্যে ভবিষ্যৎ বাংলাদেশের ইঙ্গিত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/YMUfYJt0xsTkR1h8/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 16:30:59 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9a3f2561ace20a7e38e147bc9c8f0aa9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ঝুঁকি ব্যবস্থাপনা কেন সময়ের সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ দক্ষতা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/dmQXFVWOVu8LN6ih/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 14:56:30 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2cc326ce881eff743677d851ae5cb333</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আস্থাযোগ্য নির্বাচন আয়োজনে সক্ষম হবে তো এবারের নির্বাচন কমিশন?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/s9dPQFUSckyrzUTC/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 12:58:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">287900c593894e1a2c1bb904472254b9</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মব সহিংসতার পেছনে অর্থনৈতিক অনিশ্চয়তা ও সংগঠিত দারিদ্র্যের ভূমিকা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/PObk5TmpLsQmCHy6/</link>
      <description><![CDATA[শুধু মবকে দোষারোপ করা মানে ব্যবস্থাকে দায়মুক্ত করা। এ ব্যাপারে উদারপন্থী প্রতিক্রিয়া আমাদের পরিচিত। আইন-শৃঙ্খলা, নাগরিক শিক্ষা, নৈতিক সংযমের আহ্বান—এ সমাধানগুলো সহিংসতাকে স্রেফ আচরণগত সমস্যা হিসেবে দেখে, কাঠামোগত ফলাফল হিসেবে নয়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 13:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b58fe9104b8ffce76cf5ecc402dae2a1</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>