<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Feb 2026 21:27:37 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[সিলেটকে বিনিয়োগবান্ধব করার বিষয়ে আমাদের পরিকল্পনা আছে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/DZvb0fFqkMsWkpRQ/</link>
      <description><![CDATA[আব্দুল কাইয়ুম চৌধুরী, সিলেট সিটি করপোরেশনের নবনিযুক্ত প্রশাসক। সিলেট জেলা বিএনপির সভাপতি ও ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনে সিলেট জেলার সব সংসদীয় আসনে বিএনপি প্রার্থীদের নির্বাচনী কাজের সমন্বয়ক হিসেবে কাজ করেছেন।]]></description>
      <pubDate>Sat, 28 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3b7b04f5bc6ca99bccf31638247316a0</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[যেসব চ্যালেঞ্জের মুখোমুখি হবেন বাংলাদেশ ব্যাংকের নতুন গভর্নর]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Im8dfGrmDTdW1pSo/</link>
      <description><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থান-উত্তর রাজনৈতিক বাস্তবতায় নতুন সরকারের অধীনে কেন্দ্রীয় ব্যাংকের নেতৃত্ব পরিবর্তন এমন এক সময়ে ঘটছে, যখন দেশের আর্থিক খাত নিজেই আস্থার গভীর সংকটের মধ্য দিয়ে যাচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 28 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f4022c22af1de5d5f64ba9bd4cd4158a</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বর্জ্য পুনর্ব্যবহার ও জ্বালানির উৎসে পরিণত করা হোক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Fxez45kGMqA8dpuq/</link>
      <description><![CDATA[দেশের রাজধানী ঢাকা। পুরো দেশ পরিচালনার তথা শাসন ক্ষমতার কেন্দ্র এ শহর। কেবল তা-ই নয়, শিক্ষা থেকে শুরু করে স্বাস্থ্য, অর্থনীতির গুরুত্বপূর্ণ সব প্রতিষ্ঠানের প্রায় সিংহভাগই গড়ে উঠেছে এখানে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 28 Feb 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">96db3350d24bd172eae8c2fe1cb10459</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[যারা সমর্থন করেনি তাদের দায়িত্বও নির্বাচিত সরকারের ঘাড়ে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/qBgE65XpqeivB46H/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Sat, 28 Feb 2026 14:34:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aee0643732b109a78ef9e9ed5717970</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অংশগ্রহণমূলক ও গভীর অর্থনীতির জন্য অবশ্যই পুঁজিবাজারের নিরাপত্তা জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/xHY9v1XUU6usy7DQ/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">11b825ef82ce38a52938f4d366090c8a</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শুধু শ্রমবাজারই নয়, ব্যবসা বাণিজ্যে আমূল রূপান্তর ঘটাবে এআই]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/S4wkA7qXqgFcixpf/</link>
      <description><![CDATA[কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা (এআই) ঘিরে বৈশ্বিক আলোচনায় এখন প্রধান সুর—কর্মসংস্থান সংকটের আশঙ্কা। ‘জব-অ্যাপোক্যালিপ্স’ শব্দবন্ধটি কেবল রূপক নয়; এটি প্রযুক্তিগত রূপান্তরের প্রতি এক গভীর অনিশ্চয়তার প্রতিফলন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a9383bb8b847ada75ab0b4430db54f2a</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ইতিবাচক উদ্যোগ তবে কৃষকের উৎপাদনশীলতা বৃদ্ধিতে আরো জোর দিতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Z5eYEfuEvXzfUpnu/</link>
      <description><![CDATA[কৃষকের স্বার্থরক্ষায় নবনির্বাচিত সরকারের মন্ত্রিসভা একটি গুরুত্বপূর্ণ সিদ্ধান্ত নিয়েছে গত বৃহস্পতিবার। এখন থেকে ১০ হাজার টাকা পর্যন্ত কৃষি ঋণ নেয়ার পর সুদ যতই হোক না কেন, সুদ-আসলসহ পুরোটাই মওকুফ করা হবে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">69f92a1ae995e6d59d7ee291a7f0f7dd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মার্কিন নীতির পাঁচ পরিবর্তন আর্থিক বাজারকে পুনরায় গড়ে তুলতে পারে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/GC4WPuGmG4cyqZlp/</link>
      <description><![CDATA[গোটা বিশ্বেই ভূরাজনৈতিক অনিশ্চয়তা ও পাল্টাপাল্টি শুল্কের বিশৃঙ্খলা বাড়ছে। এমন পরিস্থিতিতে বিশ্বের বিভিন্ন প্রান্তের আর্থিক বাজারগুলোর পুনর্গঠন করতে পারে এমন পাঁচটি নীতি অনেকের নজর এড়িয়ে যেতে পারে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9f100011242fe07f397e2a36ca04a231</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শুধু স্বায়ত্তশাসন নয়, কেন্দ্রীয় ব্যাংকের সক্ষমতা বৃদ্ধিতেও সমধিক নজর দিতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/cIw5kCeeuuw8xuXx/</link>
      <description><![CDATA[মামুন রশীদ, ব্যাংকার ও অর্থনীতি বিশ্লেষক। স্নাতকোত্তর ডিগ্রি নিয়েছেন অর্থনীতি ও ব্যবসায় প্রশাসনে। প্রায় ৪০ বছর কাজ করেছেন তিনটি আন্তর্জাতিক ব্যাংকে, বৈশ্বিক পরামর্শক প্রতিষ্ঠান ও সরকারি-বেসরকারি বিশ্ববিদ্যালয়ে পড়ানোয়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2e4503b8cf454600942b3beeef4c64a2</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[চাই কূটনৈতিকভাবে দক্ষ সরকার ও শক্তিশালী বিরোধী দল]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eqR4BftoxhDkPoem/</link>
      <description><![CDATA[জুলাই গণ-অভ্যুত্থানের প্রেক্ষাপট মাথায় রেখে বিএনপি জোট সরকারের কাজ হবে, দেশের উন্নয়নে কাজ করা, জনগণের চাহিদাকে গুরুত্ব দেয়া আর আন্তর্জাতিক পরিমণ্ডলে বাংলাদেশকে শক্তিশালী অবস্থানে এগিয়ে নিয়ে যাওয়া।]]></description>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 09:31:18 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e4115e903e0e7a603b21ee04aa0e8727</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[শিক্ষা ও গবেষণায় আরো বেশি বিনিয়োগ চাই]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/j8tL5B3xegHwM2A8/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্ব অর্থনীতি দ্রুত বদলাচ্ছে। কৃত্রিম বুদ্ধিমত্তা বা আর্টিফিশিয়াল ইন্টেলিজেন্স, রোবোটিকস ও অটোমেশন বা স্বয়ংক্রিয়করণের কারণে বিশ্বের উৎপাদন ব্যবস্থা আমূল পরিবর্তন হচ্ছে এবং এ পরিবর্তন দ্রুতই হচ্ছে। আন্তর্জাতিক শ্রম সংস্থার এক প্রতিবেদনে বলা হয়েছে, দক্ষিণ এশিয়ার শ্রমঘন শিল্পে আগামী দুই দশকে প্রায় ৩০-৪০ শতাংশ কাজ স্বয়ংক্রিয়করণের ঝুঁকিতে রয়েছে। তৈরি পোশাক শিল্পও এর বাইরে নয়। এরই মধ্যে ভিয়েতনাম, চীন ও তুরস্কে স্বয়ংক্রিয় সেলাই মেশিন, রোবোটিক কাটিং সিস্টেম চালু হয়েছে। বাংলাদেশে এখনো বড় পরিসরে সে প্রস্তুতি নেই।]]></description>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 14:49:43 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a35b0a9f120c6af8efc77e692f4a633e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সরকারের বড় চ্যালেঞ্জ হবে প্রত্যাশা ও বাস্তবতার মধ্যে ভারসাম্য রক্ষা করা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/OrUGVfExQG2K2krk/</link>
      <description><![CDATA[বহু বছর পর জনগণের ভোটে নির্বাচিত প্রতিনিধিদের হাতে ক্ষমতা হস্তান্তর নিঃসন্দেহে ইতিবাচক বার্তা বহন করে। কিন্তু প্রতিনিধিত্বশীল গণতন্ত্র প্রতিষ্ঠার পথে বাংলাদেশকে নানা সময়ে বহু চ্যালেঞ্জের মুখোমুখি হতে হয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 07:57:22 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e77f074f147cb4f2aeddba4a6c6c9afa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নির্বাচনী ইশতেহার বাস্তবায়নে চাই সরকারের বিচক্ষণ কর্মপদক্ষেপ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/2KgHtt5Xj2XIusSG/</link>
      <description><![CDATA[এবারের নির্বাচনে জয়ী দল হিসেবে আবির্ভূত হয়েছে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল (বিএনপি)। দলের চেয়ারম্যান তারেক রহমান হয়েছেন প্রধানমন্ত্রী। তিনি নির্বাচনে জয়ী হওয়ার পর তৈরি করলেন এক অনন্য নজির। এবারের নির্বাচনে তিনি ঢাকা-১৭ ও বগুড়া-৪ আসনে প্রতিদ্বন্দ্বিতা করেছেন। ভোটের মাঠের প্রধান প্রতিপক্ষদের সঙ্গে নির্বাচনে জয়ী হওয়ার পর দেখা করেছেন। এমন আচরণ রাজনৈতিক প্রতিপক্ষের কাছেও আস্থার সংকেত পৌঁছে দেয়। তবে এ ধারা নির্বাচনের পরেই থামিয়ে দিলে চলবে না।]]></description>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2026 14:57:48 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3c60ba73070383a138439fb98a8daafe</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[স্রেফ ক্ষমতার পরিবর্তন নয়, চাই রাজনৈতিক সংস্কৃতির রূপান্তর]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/btSs2f6k2qZbktdS/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 16:24:30 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c3c2a45ba33e8a50be749cec4ae7869e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>