<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Nov 2025 09:21:30 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title>বয়ে যাক শুভবুদ্ধির সুবাতাস</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ySFj2PHzMGf0NHN5/</link>
      <description><![CDATA[কয়েক মাস ধরেই নিউইয়র্কের মেয়র নির্বাচন নিয়ে একটা তোলপাড় চলছিল। তোলপাড়টি ৩৪ বছরের একটি টগবগে তরুণকে নিয়ে, যিনি ঘোষণা দিলেন যে নিউইয়র্কের আসন্ন মেয়র নির্বাচনে তিনি ডেমোক্রেটিক দল থেকে প্রার্থী হবেন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b4a8e65e5b54ae0e5f5485ecbb35ffd4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>সুষম খাদ্যাভ্যাস তৈরিতে জনসচেতনতা বাড়ানোর পাশাপাশি নীতিগত পদক্ষেপ জরুরি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/gVrKcAg37hu6UmNB/</link>
      <description><![CDATA[রক্তে হিমোগ্লোবিনের পরিমাণ স্বাভাবিকের চেয়ে কমে গেলে রক্তশূন্যতা দেখা দেয়। বিশ্বব্যাপী এটি একটি গুরুতর জনস্বাস্থ্য সংকট। তবে পুরুষদের তুলনায় অধিকসংখ্যক নারী এ রোগে আক্রান্ত হন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">35e61ca541ceae6ade60e5f3de15c854</guid>
    </item>
    <item>
      <title>সমন্বয়হীন ব্যবস্থাপনায় ডেঙ্গু রূপ নিচ্ছে মহামারীতে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Jl9vMYNMRc9StXQC/</link>
      <description><![CDATA[প্রতিদিনই বাড়ছে ডেঙ্গু রোগীর সংখ্যা। স্বাস্থ্য অধিদপ্তরের সর্বশেষ ৫ নভেম্বর প্রতিবেদনে দেখা যায়, একদিনে হাসপাতালে ভর্তি হয়েছে ১ হাজার ৬৯ জন এবং মারা গেছেন ১০ জন।]]></description>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5c20d892619f8d8d9de363c07309bbd9</guid>
    </item>
    <item>
      <title>পরবর্তী আর্থিক সংকট মোকাবেলায় কতটুকু প্রস্তুত উন্নয়নশীল বিশ্ব</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/cwYuAArLPAzT4Xb6/</link>
      <description><![CDATA[পুঁজিবাজারগুলোয় যখন তেজী ভাব দেখা যাচ্ছে, ঠিক তখনই যুক্তরাষ্ট্র ও ইউরোপজুড়ে ক্রমবর্ধমান আর্থিক ভঙ্গুরতা সতর্ক সংকেত দিচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c80bf2f892e712647f857cbfa589b54b</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আহতদের চিকিৎসা ও পুনর্বাসনের পুরো দায়িত্ব সরকারকেই নিতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/5TMBvNMjgNxirtz2/</link>
      <description><![CDATA[চলতি বছরের ২১ জুলাই বাংলাদেশ বিমান বাহিনীর একটি যুদ্ধবিমান মাইলস্টোন স্কুল অ্যান্ড কলেজের ভবনে বিধ্বস্ত হয়। সঙ্গে সঙ্গেই আগুন ছড়িয়ে পড়ে বিভিন্ন শ্রেণীকক্ষে, যেখানে ক্লাস চলছিল। এ মর্মান্তিক দুর্ঘটনায় ৩৬ শিক্ষার্থী, শিক্ষিকা, কর্মচারীসহ বিমানের পাইলট প্রাণ হারিয়েছেন।]]></description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b9a49d9d34cf129946462a7d8f4104e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title>জিয়াউর রহমানের পররাষ্ট্রনীতি ও বিশ্বমঞ্চে বাংলাদেশের আত্মপ্রতিষ্ঠা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/HAQK249jFoRPqgzp/</link>
      <description><![CDATA[৭ নভেম্বর ঐতিহাসিক জাতীয় বিপ্লব ও সংহতি দিবস। বাংলাদেশের রাজনৈতিক ইতিহাসে দিনটি অত্যন্ত তাৎপর্যপূর্ণ। সন্দেহাতীতভাবেই বাংলাদেশের ইতিহাসের এক যুগান্তকারী সন্ধিক্ষণ দিনটি।]]></description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">28a5515e8fdc0a2f39f1976ed3774660</guid>
    </item>
    <item>
      <title>শিক্ষার মান ও বিশ্ববিদ্যালয় শিক্ষার্থীদের সাম্প্রতিক তৎপরতা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LXDbvI2rq3dHOVs0/</link>
      <description><![CDATA[বড় ও মহৎ সব উদ্দেশ্যর জন্য বিশ্ববিদ্যালয় শিক্ষার্থীরা একসময় আন্দোলন করত। এখন কি হয়েছে? হাতে থুতু লেগেছে কিংবা চায়ের কাপে শব্দ হয়েছে তাই ছাত্রদের দুই গ্রুপ কিংবা দুই বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষার্থীদের মধ্যে মারামারি।]]></description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 14:21:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7324551b25d39f0af5c6b38b7e602a40</guid>
    </item>
    <item>
      <title>শুধু স্বাধীন কেন্দ্রীয় ব্যাংক আর্থিক খাতে স্থিতিশীলতার নিশ্চয়তা দিতে পারে না</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/HNXq4o8SoUmXEsUr/</link>
      <description><![CDATA[মামুন রশীদ, প্রথিতযশা ব্যাংকার ও অর্থনীতি বিশ্লেষক। স্নাতকোত্তর ডিগ্রি নিয়েছেন অর্থনীতি ও ব্যবসায় প্রশাসনে। প্রায় ৪০ বছর কাজ করেছেন তিনটি আন্তর্জাতিক ব্যাংকে, বৈশ্বিক পরামর্শক প্রতিষ্ঠান ও সরকারি-বেসরকারি বিশ্ববিদ্যালয়ে পড়ানোয়। বিশ্বব্যাংক ও এশীয় উন্নয়ন ব্যাংকের সহায়তায় বাংলাদেশের আর্থিক খাতের উন্নয়নে অনেক প্রকল্পের সঙ্গে জড়িত ছিলেন। বর্তমানে আর্থিক খাতের পরামর্শক প্রতিষ্ঠান ফাইন্যান্সিয়াল এক্সিলেন্সের চেয়ারম্যান। সম্প্রতি তিনি বাংলাদেশের কেন্দ্রীয় ব্যাংকের নানা বিষয় নিয়ে কথা বলেন বণিক বার্তায়। সাক্ষাৎকার নিয়েছেন সাবিদিন ইব্রাহিম]]></description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 21:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">44f86e0e06525b72a0138546620b9d98</guid>
    </item>
    <item>
      <title>উদ্ভাবন ও সমাজে পরিবর্তন আনার উদ্যোগ গড়ে তোলার মানসিকতা হারিয়ে যাচ্ছে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Xv12kww3qlYJ7Wx8/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্ববিদ্যালয় থেকে পাস করেই অধিকাংশ তরুণের একমাত্র লক্ষ্য হয়ে দাঁড়ায় একটি ‘ভালো চাকরি’ পাওয়া। সরকারি চাকরির জন্য বিসিএস, ব্যাংক, এনজিও বা বেসরকারি প্রতিষ্ঠানের নিয়োগ পরীক্ষায় তারা বছরের পর বছর সময় ব্যয় করে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 20:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">74a5c2f36a238218fe6c795fc1d9055d</guid>
    </item>
    <item>
      <title>স্বাস্থ্যসেবা বাজারের হাতে ছেড়ে দেয়া নয়, নাগরিকদের সাংবিধানিক সুরক্ষা জরুরি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/06MFmf42vvh4FKYq/</link>
      <description><![CDATA[দেশে স্বাস্থ্য খাতের জন্য চমৎকার নীতিমালা থাকলেও বাস্তবে প্রয়োগের ক্ষেত্রে ঘাটতি প্রকট। ২০২৫-২৬ অর্থবছরে বাংলাদেশের স্বাস্থ্য খাতে বরাদ্দ জিডিপির মাত্র শূন্য দশমিক ৭৪ শতাংশ, যা গত বছরের থেকে সামান্য কমেছে। একই সময়, স্বাস্থ্যসেবায় ব্যক্তির প্রত্যক্ষ ব্যয় (নিজ পকেট থেকে ব্যয়) মোট খরচের প্রায় ৭৩ শতাংশে দাঁড়িয়েছে। এর অর্থ জনগণ কর দিয়েও সরকারি চিকিৎসাসেবায় মূল্যায়িত হয় না, বরং বারবার তাদের পকেট থেকেই খরচ করতে হয়।]]></description>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 14:17:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3f7453967cbe967cad7972813418341f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>ঢাকাকে বাঁচাতে চাই সমন্বিত বর্জ্য পানি ব্যবস্থাপনা নীতি ও উদ্যোগ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CFKcGABrrhYS3CCU/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকার মতো ঘনবসতিপূর্ণ শহরে এককভাবে কোনো একটি ব্যবস্থা কার্যকর নয়। এখানে সেপটিক ট্যাংক ও এসটিপি উভয়ের সমন্বিত প্রয়োগই হতে পারে সর্বোত্তম সমাধান।]]></description>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 13:55:59 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">20bc330504b441a783e63cae6a1ca42f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রস্তাবিত ঢাকা সেন্ট্রাল ইউনিভার্সিটি অধ্যাদেশ: কিছু জটিলতা ও সুপারিশ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/TlJOquY2LsrIUGEf/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকা কলেজ, ইডেন মহিলা কলেজ, তিতুমীর কলেজ, বেগম বদরুন্নেসা মহিলা কলেজ, বাঙলা কলেজ, কবি নজরুল কলেজ ও শহীদ সোহরাওয়ার্দী কলেজ—এ সাত প্রতিষ্ঠানের সম্মিলিত কাঠামোর ভিত্তিতে গড়ে উঠছে নতুন বিশ্ববিদ্যালয়টি। এরই মধ্যে প্রস্তাবিত ‘ঢাকা সেন্ট্রাল ইউনিভার্সিটি’ অধ্যাদেশের খসড়া প্রকাশ করেছে শিক্ষা মন্ত্রণালয়। এ বিষয়ে মন্ত্রণালয় থেকে মতামতও চাওয়া হয়েছে। তবে প্রস্তাবিত অধ্যাদেশে কিছু ধারা ও কাঠামোগত বিষয় এমনভাবে উপস্থাপিত হয়েছে, যা বাস্তবায়নের পথে জটিলতা বাড়াতে পারে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 14:31:03 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">48d8be389a4603e64320b4994de3bc69</guid>
    </item>
    <item>
      <title>এইচএসসির ফলাফল আমাদেরকে যে ভাবনার সামনে দাঁড় করিয়ে দিয়েছে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/9HSoVKFixKA5e5PJ/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের দেশে উচ্চ মাধ্যমিক পর্যায়ের শিক্ষা একটি অদ্ভুত ব্যবস্থার মধ্য দিয়ে পরিচালিত হয়! এর ব্যাপ্তি মাত্র দুই বছর। অথচ অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ এবং বেশির ভাগ ক্ষেত্রেই শিক্ষার্থীদের নতুন প্রতিষ্ঠানে ভর্তি হতে হয়। এ ভর্তি প্রক্রিয়া এবং নতুন পরিবেশে খাপ খাওয়াতে শিক্ষার্থীদের বেশকিছু সময় অপচয় হয়। অথচ মাধ্যমিকের চেয়ে প্রতিটি বিষয়ের ব্যাপ্তি এবং সিলেবাস বেশ কয়েক গুণ বেশি। বছর ঘুরতে না ঘুরতেই তাদের প্রথম বর্ষ পরীক্ষার সময় এসে যায়, তখন অধিকাংশ শিক্ষার্থীর লেজেগোবর অবস্থা হয়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 07:02:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7dffd4ed98028858bd433271b1f88ba4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>কর্মসংস্থানের ক্ষেত্রে কি ঝুঁকি ও সম্ভাবনা নিয়ে আসছে এআই</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ZcCWRLgxftnQ4p7g/</link>
      <description><![CDATA[বর্তমান প্রজন্মের শিক্ষার্থীদের বড় দুশ্চিন্তা হলো এআইয়ের প্রসার ও স্বয়ংক্রিয়তার ফলে ভবিষ্যতে তাদের জন্য পর্যাপ্ত চাকরি অবশিষ্ট থাকবে কি না। এরই মধ্যে অনেক রুটিনধর্মী ও পুনরাবৃত্তিমূলক কাজ এআই করে দিচ্ছে, যেমন ডাটা এন্ট্রি বা প্রাথমিক বিশ্লেষণ। কিন্তু একই সঙ্গে ডাটা সায়েন্স, সাইবার সিকিউরিটি, স্বাস্থ্য প্রযুক্তি, রোবোটিকসের মতো একাধিক নতুন ক্ষেত্রের কর্মসংস্থানও সৃষ্টি হচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 10:45:04 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3a3286da4b76ec61b770551a01e1dfff</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7eca4c2d1b482d8b17fae803b3e2e447</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত</title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2bc0f24c57014f3446f4ce7e6c603e8f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">df009311801727292b6f5c1d153791d4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প</title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8526cdc8ef61b3b2cbca3a3af4d427e2</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আনিসুর রহমান ছিলেন একজন গণমুখী অর্থনীতিবিদ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/bangladesh/kbL5vJA04mqgHbJv/</link>
      <description><![CDATA[উন্নয়ন অর্থনীতি, গবেষণা পদ্ধতি ও সংগীতসহ মুক্তিযুদ্ধ নিয়ে লিখেছেন বাংলা ও ইংরেজি দুই ভাষাতেই। আমি যখন দেখি আমার ক্লাসের বন্ধুরা বাংলাদেশী একজন লেখকের উন্নয়ন চিন্তা ও গবেষণা পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করছে, বিতর্ক করছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 11:08:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">687d322d88cb07e6e1a0cf2433487ada</guid>
    </item>
    <item>
      <title>নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">173d8da1c2b76f93365b2eef82a2c2b4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">37f17c825a80b1cb423e8e472189b3fb</guid>
    </item>
    <item>
      <title>গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d9b9a4ead111a60950fadb7bc0e540d7</guid>
    </item>
    <item>
      <title>সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1e72a3fe26da0fdcabd57b29f5b5e53e</guid>
    </item>
    <item>
      <title>জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">272310739786df0d7b546b2dc44655d6</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>