<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Feb 2026 09:56:30 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[বিএনপি সরকারের সবচেয়ে বড় প্রোগ্রাম হবে বড় আকারের ডিরেগুলেশন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/mhuhf5sSKfvfX7Qd/</link>
      <description><![CDATA[অর্থনীতির গণতান্ত্রিকীকরণের আলোচনায় আসার একটি বিশেষ প্রেক্ষাপট আছে। দেশে পৃষ্ঠপোষকতার রাজনীতি এবং সুবিধাভোগী অর্থনীতি গড়ে ওঠার কারণে এগুলোর সুফল জনগণের কাছে পৌঁছায়নি।]]></description>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8697b567e701d6e90f75aecfe5dcc2aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণরায়ের মর্যাদা রক্ষা ও দায়িত্বশীল শাসনের সূচনার আশাবাদ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/RzTZCJ15bPJKYMON/</link>
      <description><![CDATA[ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচন ও রাষ্ট্র সংস্কার-সংক্রান্ত গণভোটের মধ্য দিয়ে বাংলাদেশের রাজনীতিতে একটি নতুন অধ্যায়ের সূচনা হয়েছে। ভোটারদের উল্লেখযোগ্য অংশগ্রহণে অনুষ্ঠিত এ নির্বাচনে সংখ্যাগরিষ্ঠতা পেয়েছে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল (বিএনপি)।]]></description>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:48:22 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4358454b11e98d8a7f704d65a3c1b898</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের প্রত্যক্ষ অংশীদারত্বের সরকার ব্যবস্থা প্রবর্তন করতে চায় বিএনপি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/MFBVldjV0us8RfZo/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের সর্বপ্রথম ঐক্য হলো জনগণের সঙ্গে ঐক্য। জনগণের প্রত্যক্ষ অংশীদারত্বের একটি সরকার ব্যবস্থা আমরা প্রবর্তন করতে চাই। যে ব্যবস্থায় জনগণের বিভিন্ন অংশ যেমন ছাত্র-জনতা, পেশাজীবী, কৃষক, শিল্পের শ্রমিক, যুবক-যুবতী কিংবা প্রতিবন্ধী জনগোষ্ঠী সবার অংশীদারত্ব থাকবে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">025f6adc91debee3dad5ed6d7ca9d4e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নতুন সরকারের প্রধানতম অগ্রাধিকার হোক মূল্যস্ফীতি সহনীয় রাখা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/xpoZoMCfLMiEyieY/</link>
      <description><![CDATA[আজ নতুন সরকার শপথ নেবে। দায়িত্ব নেয়ার পর পরই সরকারের অন্যতম অগ্রাধিকার হওয়া উচিত রমজানে পণ্যের বাজারদর স্থিতিশীল রাখা। পাশাপাশি দীর্ঘমেয়াদে মূল্যস্ফীতি সহনীয় পর্যায়ে নামিয়ে আনা।]]></description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 20:28:33 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9bd9e41652e212f2494a892ecc345097</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নতুন সরকারের চ্যালেঞ্জ ‘কোন পথে যে চলি’]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/nBNXNrhkDBhySBx3/</link>
      <description><![CDATA[দীর্ঘদিন পর ভোটের আমেজে তরুণদের ভাসতে দেখে ভালো লেগেছে। তবে রিসেট বাটনের মোহ থেকে তারা বেরোতে না পারলেও ঝানু দলীয় রাজনীতিবিদদের ফিরে আসার ব্যাখ্যা জাতির কাছে এখনো অস্পষ্ট।]]></description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f26b991ac36de3c231070129ff09755d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বাংলাদেশ পুনর্গঠনে বিএনপির দুরূহ পরীক্ষা ও উত্তরণের পথ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/oAf1kKITFZUmRhZY/</link>
      <description><![CDATA[দীর্ঘ ফ্যাসিবাদী শাসনের অবসান ঘটিয়ে একটি জনমুখী সরকার প্রতিষ্ঠা করা যতটা আনন্দের, সেই শাসনভার পরিচালনা করা ততটাই কঠিন। বিশেষ করে রাষ্ট্রকাঠামো যখন ভঙ্গুর অবস্থায় থাকে, তখন নতুন সরকারের সাফল্য অনেকটাই নির্ভর করে একটি সুশৃঙ্খল ও পেশাদার কর্মী বাহিনী বা আমলাতন্ত্রের ওপর।]]></description>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8cfea9af3c0811d312ab6087cb3a7d4d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অন্তর্ভুক্তিমূলক ও প্রাতিষ্ঠানিক গণতন্ত্রের বিকাশে জাতীয় ঐক্য জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/OcW58kqUEk2u5aSF/</link>
      <description><![CDATA[ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনে তারেক রহমানের নেতৃত্বে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল (বিএনপি) বিপুল সংখ্যাগরিষ্ঠতা অর্জন করেছে। নির্বাচন-পরবর্তী সংবাদ সম্মেলনে তারেক রহমান সবাইকে ঐক্যবদ্ধ থাকার আহ্বান জানিয়েছেন।]]></description>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 20:32:18 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1dca75a4a16c8b475b4ccf867cffafe6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বাংলাদেশের নির্বাচন-পরবর্তী পরিস্থিতি: আসন্ন সরকারের জন্য কিছু খোলা প্রস্তাব]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/GyYzAQJNyB5omkH4/</link>
      <description><![CDATA[১২ ফেব্রুয়ারি বাংলাদেশে অনুষ্ঠিত হলো ১৩তম জাতীয় সংসদীয় নির্বাচন, যা আন্তর্জাতিক পর্যবেক্ষকরা সর্বশেষ নির্বাচনের মধ্যে সবচেয়ে মুক্ত, সুষ্ঠু ও শান্তিপূর্ণ হিসেবে বর্ণনা করেছেন। রাজনৈতিক অস্থিরতা ও পূর্ববর্তী নির্বাচনের অভিযোগের পরিপ্রেক্ষিতে এটি এক ঐতিহাসিক মোড়।]]></description>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">772fa43c857625ead79b516363405be3</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নির্বাচন ২০২৬: গণতন্ত্র, রাষ্ট্র সংস্কার ও সমতাপ্রবণ প্রবৃদ্ধি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/W8vRoQZRUFhN00tB/</link>
      <description><![CDATA[ত্রয়োদশ সংসদ নির্বাচন ও গণভোট সম্পন্ন হয়ে ফলাফলও জনসমক্ষে। দুই-তৃতীয়াংশেরও বেশি সংখ্যাগরিষ্ঠ আসন পেয়ে বিএনপি সরকার গঠনের দোরগোড়ায়।]]></description>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b45792f6d6097d87ee77eead3bdeea62</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ফলাফল আনুষ্ঠানিকভাবে টানানো পর্যন্ত সর্বোচ্চ সতর্কতা বজায় রাখতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/hOXvc9FfkKUYBgZe/</link>
      <description><![CDATA[নির্বাচনী প্রতিক্রিয়া]]></description>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 13:40:10 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1e0aefbd8705be033e768b7d349e569f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভোটযুদ্ধ মানেই চূড়ান্ত ও চিরস্থায়ী বিজয় নয়, বরং নতুন যুদ্ধের শুরু]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/53HKEhlCPKW6Hnx8/</link>
      <description><![CDATA[নির্বাচনের আগে সব দলই যথেষ্ট সংযমের পরিচয় দিয়েছিলেন। কিছু বিচ্ছিন্ন ঘটনা ব্যতিরেকে সার্বিকভাবে পরিস্থিতি বিগত নির্বাচনগুলোর চেয়ে সন্তোষজনক ছিল।]]></description>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 13:12:38 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">586531082775e835e717d60ce8678d07</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভোট গণনায় স্বচ্ছতা, ফল প্রকাশ ও পরাজিত পক্ষের দায়িত্বশীল আচরণও জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/gHHalibbBpw8sgaF/</link>
      <description><![CDATA[ভোট গণনায় স্বচ্ছতা, নির্ধারিত সময়ে ফল প্রকাশ এবং পরাজিত পক্ষের দায়িত্বশীল আচরণ—এ তিন বিষয়ই গণতান্ত্রিক প্রক্রিয়ার অবিচ্ছেদ্য অংশ। অতীতে উল্লেখযোগ্য কারণ ছাড়াই ফলাফল প্রত্যাখ্যান করার প্রবণতা রাজনৈতিক অস্থিরতা বাড়িয়েছে এবং নির্বাচন ব্যবস্থার ওপর আস্থাকে দুর্বল করেছে।]]></description>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 10:15:06 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">bc195174291f64c0d27ace548a850d5e</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভোটগ্রহণ শেষেও শান্তিপূর্ণ পরিবেশ বজায় রাখতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1hSJXuuU6u9sWKKH/</link>
      <description><![CDATA[ভোটের পরিবেশ শান্তিপূর্ণ রাখতে দুটি বিষয় বিশেষভাবে ভূমিকা রেখেছে। প্রথমত, কেন্দ্রের ভেতরের সুশৃঙ্খল ব্যবস্থাপনা। দ্বিতীয়ত, কেন্দ্রের বাইরে আইন-শৃঙ্খলা রক্ষাকারী বাহিনীর দৃশ্যমান উপস্থিতি ও সক্রিয়তা। কোথাও আতঙ্ক, ত্রাস বা অস্থিরতার লক্ষণ চোখে পড়েনি। ফলে মানুষ স্বতঃস্ফূর্তভাবে কেন্দ্রে এসে ভোট দিতে পেরেছেন। এ ধারা অব্যাহত থাকলে শেষ পর্যন্ত একটি শান্তিপূর্ণ ভোট সম্পন্ন হওয়া সম্ভব।]]></description>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 08:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">af44516949d1f37d916ec8732dceb86f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জাতীয় নির্বাচন ২০২৬: সুখী সমৃদ্ধ বাংলাদেশ চাই]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/56Lzgp9XEf4Mn2dR/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 14:56:51 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">776423843e6d60ed005e6905adf4b679</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[এ নির্বাচনকে কেবল ক্ষমতা পরিবর্তনের প্রতিযোগিতা হিসেবে দেখলে ভুল হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/97Q7Sr6XqAJ4gwxA/</link>
      <description><![CDATA[No description]]></description>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:46:04 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9e15e6d9f622fa03772885504c73bc4c</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমার স্কুল জীবনের দিন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/FSxiEysWVqz2642Q/</link>
      <description><![CDATA[একাত্তরের যুদ্ধকালীন সময়ে সব সময় কলেজ রোডের বাসায় আতংকে দিন কাটাতাম। কেননা পাকিস্তানি হানাদার সেনাবাহিনীর বাঙালি নিধনের খবর মাঝে মাঝেই পেতাম। এ সময় একদিন সন্ধ্যায় আমাদের বাসায় মুক্তিবাহিনীর দুজন সদস্য এসেছিলেন, যারা ছিলেন ব্রজমোহন কলেজে আব্বার ছাত্র। অস্ত্র কাঁধে তাদের দেখে সেদিন রোমাঞ্চিত হয়েছিলাম। একাত্তরের দীর্ঘ নয় মাসের মুক্তিযুদ্ধ আমাদের সাবালক করে তুলেছিল।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1990e6142df6045f9a0e1a1ecb7865ce</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>