<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Dec 2025 07:22:49 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[শিল্পায়নের নিম্নগতির কারণে দেশে কর্মসংস্থান সৃষ্টি হচ্ছে না]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/NFFp65rMlpivpoPV/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশ ব্যাংকের ২৩ নভেম্বর প্রকাশিত বুলেটিন অনুযায়ী গত বছর দেশের জিডিপি প্রবৃদ্ধি ছিল ৪ দশমিক ২২ শতাংশ, যা এ বছর কমে দাঁড়াবে ৩ দশমিক ৯৭ শতাংশে। অর্থাৎ অর্থনীতির প্রবৃদ্ধি ধারাবাহিকভাবে নিম্নমুখী।]]></description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 20:33:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">62c988bc762011bbdb8aa609edc95122</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বখরাজীবিতা বন্ধ হলে সৃজনশীলতা দিয়ে অর্থনীতিকে বৈশ্বিক মানদণ্ডে নেয়া সম্ভব]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/qDXfAP1MPmMsc0RI/</link>
      <description><![CDATA[২০২৪ সালে ‘‌বৈষম্যহীন বাংলাদেশ’ স্লোগান সামনে রেখে ঐতিহাসিক গণ-অভ্যুত্থানে নিহত হাজারো শহীদের রক্তের ঋণ আমাদের ওপর আছে। ইতিহাসের একটা বৈশিষ্ট্য হলো জনগণ যখন উঠে দাঁড়ায়, তখন তারা আগের যে স্বপ্ন, আকাঙ্ক্ষা, লক্ষ্য অর্জন করতে পারেনি, সেগুলোকে নতুন প্রজন্মের জন্য বহন করে নিয়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 20:33:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b52906e3678bd607d65325890dad806f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[মূল্যস্ফীতি নিয়ন্ত্রণ ও ব্যবসা সহজীকরণে ভারসাম্যপূর্ণ নীতি প্রয়োজন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/oMbPTy4ACTEXrE8s/</link>
      <description><![CDATA[সাম্প্রতিক বছরগুলোয় দেশে কাঙ্ক্ষিত মাত্রায় ব্যবসার সম্প্রসারণ ঘটেনি। এর পেছনে বহু কারণ রয়েছে। তবে ব্যবসায়ীদের অনেকেই মনে করেন যে বাড়তি সুদহার ও বিদ্যমান কর ব্যবস্থা এর জন্য দায়ী।]]></description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 20:33:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">02432eb3059309c84823055b0654d07b</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সুস্থ জীবন, অর্থনীতি ও জলবায়ু সহনশীলতার জন্য অপরিহার্য স্বাস্থ্যকর মাটি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/PefJJA0nB3v6TEAJ/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশে ফসলি জমিতে জৈব পদার্থের পরিমাণ আদর্শিক মাত্রা ৫ শতাংশের নিচে নেমে ২ শতাংশ বা কোনো কোনো অঞ্চলে ১ শতাংশেও ঠেকেছে। ফলে মাটির স্বাস্থ্য সুরক্ষা ও টেকসই খাদ্যনিরাপত্তা নিশ্চিত করা এক বিশাল চ্যালেঞ্জে পরিণত হয়েছে। জলবায়ু পরিবর্তনের ফলে উপকূলীয় অঞ্চলে লবণাক্ততা বৃদ্ধি, উত্তরাঞ্চলে খরা এবং সারা দেশে অপরিকল্পিতভাবে ছড়িয়ে থাকা ইটভাটাগুলো মাটির উপরিভাগের উর্বরতা কেড়ে নিচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 10:07:57 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cbdc9803dab5180371397d7b17abd991</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশে প্রচলিত অর্থনীতিতে যেমন সরকারি মারপ্যাঁচ আছে, লালফিতার দৌরাত্ম্য আছে ঠিক তেমনিভাবে দুর্বৃত্তপনাও আছে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/TAIn8hspWQtsrglJ/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের দেশের অর্থনীতিতে গরিব-ধনী উভয়ই ভূমিকা রাখেন। আমাদের পুরো উন্নয়নের বিষয়টা মোটাদাগে দুটো বড় খাত থেকে আসে। প্রথমত, বিভিন্ন পর্যায়ের ট্যাক্স, দ্বিতীয়ত, বিদেশ থেকে আনা ঋণ সহায়তা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">df8af6de8fa45b172350334519f0d61f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[স্বাস্থ্যকর জীবনযাপন ও প্রাণ-প্রকৃতি সুরক্ষায় প্রয়োজন টেকসই মাটি ব্যবস্থাপনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/UaI5Orixwst1vWp6/</link>
      <description><![CDATA[আজ বিশ্ব মৃত্তিকা দিবস। জাতিসংঘের খাদ্য ও কৃষি সংস্থা (এফএও) ঘোষিত ‘‌বিশ্ব মৃত্তিকা দিবস-২০২৫’-এর প্রতিপাদ্য ‘স্বাস্থ্যকর শহরের জন্য সুস্থ মাটি’।]]></description>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fa81c727ad2c66017a7dcd9a3f8355f4</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আমাদের শিক্ষা ব্যবস্থা সনদভিত্তিক, এটাকে দক্ষতাভিত্তিক করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LrRJHr4WJ7w34sSn/</link>
      <description><![CDATA[বড় ধরনের দুর্নীতির কারণে আমাদের ব্যাংক ব্যবস্থা ভঙ্গুর হয়ে গেছে, সরকারি ব্যয় বেড়েছে, খেলাপি ঋণের পরিমাণ ৬ লাখ ৪৪ হাজার কোটিতে গিয়ে দাঁড়িয়েছে। অর্থনীতি আজ খাদের কিনারায়।]]></description>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e54eaf01e1a545557f2854e0891a84a8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অভিযোজন কৌশল ও জলবায়ু সহনশীল ফসল উৎপাদনে জোর দিতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/DB3KpEBpssXNZ7Zd/</link>
      <description><![CDATA[ফসল উৎপাদনের গুরুত্বপূর্ণ নিয়ামক হলো জলবায়ু। যে কারণে অঞ্চলভেদে ফসল উৎপাদনে বৈচিত্র্য লক্ষ করা যায়। যে অঞ্চলে বৃষ্টিপাত বেশি হয়, সেখানে বৃষ্টি অসহনশীল ফসল ফলানো হয় না। কৃষির ইতিহাস অন্তত সে কথাই বলে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3f87d7075edea6d616307f91bd4828cf</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অতীত অভিজ্ঞতার ভিত্তিতে বাংলাদেশকে গণতান্ত্রিক ও সমৃদ্ধ রাষ্ট্র হিসেবে গড়ে তুলতে চাই]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/ppa4CnMOhmVEKnhB/</link>
      <description><![CDATA[বিএনপি একটি দায়িত্বশীল রাজনৈতিক দল। শহীদ প্রেসিডেন্ট জিয়াউর রহমানের হাতে তৈরি এ দল। প্রেসিডেন্ট জিয়ার একটি বৈশিষ্ট্য ছিল যে তিনি কথা বলতেন কম, কাজ করতেন বেশি। একদলীয় শাসন থেকে বহুদলীয় গণতন্ত্র প্রতিষ্ঠা করেছেন।]]></description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a2461631f1c617177e3a9cf3c6e106f8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রাণিসম্পদ খাত সম্প্রসারণে দেশীয় জাত, আধুনিক প্রযুক্তির ভূমিকা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/E1rUeVehUktBtmf3/</link>
      <description><![CDATA[জাতীয় প্রাণিসম্পদ সপ্তাহ]]></description>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 15:14:50 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6c01c861bd1ec4a86c5342ecd0ca98ac</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[কোচিং সেন্টারগুলো কি সময়ের সৃষ্টি নাকি উদ্দেশ্যপ্রণোদিত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/iSA8j0l73bi7Bcdv/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষা তার মূল উদ্দেশ্য হারিয়ে ফেলেছে বহু আগে। ফলে দেশে সৃষ্টি হয়েছে কোচিং বিপ্লব! বোর্ড থেকে সার্টিফিকেট পাওয়ার মাধ্যম যদি শিক্ষাপ্রতিষ্ঠান না হতো তাহলে শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানগুলোর যে কি অবস্থা হতো সেটি চিন্তা করতে কষ্ট হয়।]]></description>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 13:17:43 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">520a06ef7ca195a340ce13831ed6bde3</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দেশীয় জাত ও আধুনিক প্রযুক্তিতে প্রাণিসম্পদ খাতের অগ্রযাত্রা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/sKiKdDihYAnHE86H/</link>
      <description><![CDATA[দেশীয় জাতের সংরক্ষণ ও উন্নয়ন, আধুনিক তথ্যপ্রযুক্তির সঠিক প্রয়োগ, রোগ প্রতিরোধ ও প্রাণীর সমন্বিত স্বাস্থ্য ব্যবস্থাপনা, সরকারের বিভিন্ন দপ্তরের সেবা বিস্তার, গবেষণালব্ধ নতুন জ্ঞানের ব্যবহার—এসব বিষয়ে দেশের খামারি ও উদ্যোক্তাদের সচেতনতা বাড়াতে এবার প্রথমবারের মতো আয়োজন করা হচ্ছে ‘জাতীয় প্রাণিসম্পদ সপ্তাহ ২০২৫’।]]></description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 12:02:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e082313cf2f3afe1f8c55e392befdd12</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বিউটি প্যাজেন্ট: নারীর ক্ষমতায়নের মোড়কে নিয়ন্ত্রণের ফাঁদ?]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/mQ4GkkZpwR9GPr9s/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্বজুড়ে ঝলমলে আলোয় সাজানো যে সৌন্দর্য প্রতিযোগিতাগুলো চলে, সেগুলোকে আমরা দেখি বিনোদন হিসেবে— রঙিন পোশাক, মঞ্চের আলো, ক্যামেরার ঝলক, আর শেষে একটি মুকুট। কিন্তু সেই মুকুটের নিচে লুকিয়ে থাকে হাজারো প্রশ্ন, অগণিত প্রতীকী শেকল। এই প্রতিযোগিতাগুলোকে নারীর মর্যাদা ও প্রতিভার উদযাপন হিসেবে দেখা হলেও আধুনিক সমাজ ও নারীবাদী দৃষ্টিকোণ থেকে এর ভূমিকা গভীর প্রশ্নের মুখে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 16:12:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c2469d7b9d1af3ff1e76432fc7fe8cc2</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ভূমিকম্প হলে আতঙ্কিত হয় মানুষ, কিন্তু ভবন নির্মাণের সময় সেটা খেয়াল থাকে না]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/DqOv3omNXZmLZBR6/</link>
      <description><![CDATA[মাঝারি মাত্রার ভূমিকম্প বাংলাদেশে প্রথমবার হচ্ছে না। এর আগেও আমরা কমবেশি ৫ দশমিক ৭ মাত্রার ভূমিকম্প দেখেছি। তবে আজকের ভূমিকম্পটির তীব্রতা তুলনামূলক বেশি অনুভূত হয়েছে। যে কারণে মানুষের মধ্যে আতঙ্ক দেখা যাচ্ছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 08:52:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9d5be087a1ed270aedefc9c8c2c71dea</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23d4dae799d30e810d3d29b73a9bf9e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">171c6c24fba656beb829c53d68dd1cbd</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76e303a89f5677cca04d9d9e73d4e1aa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7aff255760cf1fce7edd98d15f0b3bb8</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[আনিসুর রহমান ছিলেন একজন গণমুখী অর্থনীতিবিদ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/bangladesh/kbL5vJA04mqgHbJv/</link>
      <description><![CDATA[উন্নয়ন অর্থনীতি, গবেষণা পদ্ধতি ও সংগীতসহ মুক্তিযুদ্ধ নিয়ে লিখেছেন বাংলা ও ইংরেজি দুই ভাষাতেই। আমি যখন দেখি আমার ক্লাসের বন্ধুরা বাংলাদেশী একজন লেখকের উন্নয়ন চিন্তা ও গবেষণা পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করছে, বিতর্ক করছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 11:08:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ae65fb3e70430ce19311a70e9bedbfef</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95d0f6267076b880564bef96e249a9c6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3171a13404c88d2ce7a2d8a765132227</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f581816d52183363df9e4c5a369b4e6f</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17b91de5ab0690b48993a1c0844fefa</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be2d91817ae2d50f7249b6d1eedb69f2</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>