<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Nov 2025 01:55:10 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title>সংরক্ষিত নারী আসন ও সরাসরি নির্বাচন ব্যবস্থা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/mZ5e8xXWoQMOKR7T/</link>
      <description><![CDATA[সাংবিধানিক স্বীকৃতি ও আইনি সুযোগ থাকলেও বাংলাদেশের স্থানীয় সরকার নীতি ও ব্যবস্থায় নারীর ভূমিকা ও অংশগ্রহণ একটি দীর্ঘ অবহেলিত বিষয়। এ দেশে ইউনিয়ন পরিষদ ও পৌরসভা হলো স্থানীয় শাসনের ক্ষেত্রে শত বছরেরও পুরনো প্রতিষ্ঠান।]]></description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e749cf9c736a7d56706dd9d9218a1635</guid>
    </item>
    <item>
      <title>অন্তর্বর্তী সরকারও রেলসেবায় কাঙ্ক্ষিত রূপান্তর ঘটাতে পারেনি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/IkS3DVF1ib4EKbsf/</link>
      <description><![CDATA[বিশ্বব্যাপী সাশ্রয়ী ও তুলনামূলক নিরাপদ গণপরিবহন হিসেবে ট্রেন বেশ জনপ্রিয়। বিশেষ করে বাংলাদেশের মতো জনবহুল দেশে পরিবহন খাতে ট্রেন তাৎপর্যপূর্ণ ভূমিকা রাখে।]]></description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">82a0601877eaec8442b76da1a58b4583</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলাদেশে বাগ্মিতানির্ভর পাবলিক ইন্টেলেকচুয়ালের সংকট</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/4PUObacZTNxrpdo4/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের বুদ্ধিজীবিতা এখনো অনেকটাই ওরাল ট্র্যাডিশন বা মৌখিক ধারার জ্ঞানপ্রথায় ভর করে চলে। অবশ্যই এমন বহু বুদ্ধিজীবী আছেন, যারা নিয়ম মেনে রিসার্চ-মেথডলজি অনুসরণ করে জ্ঞান তৈরি করেন।]]></description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 19:35:19 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">89275379f2134fb908d6719e149cc344</guid>
    </item>
    <item>
      <title>জিনবিদ্যায় অগ্রপথিক ছিলেন জেমস ওয়াটসন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/q8OlrMIixek8jNa9/</link>
      <description><![CDATA[আধুনিক জীববিজ্ঞানের এক কিংবদন্তি ব্যক্তিত্ব ড. জেমস ডিউই ওয়াটসন। ১৯৫৩ সালে ফ্রান্সিস ক্রিকের সঙ্গে যৌথভাবে ডিএনএ অণুর ডাবল হেলিক্স কাঠামো আবিষ্কার করে তিনি বিজ্ঞানের ইতিহাসে এক নতুন দিগন্ত উন্মোচন করেন।]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">de1acd27991069d34e93bac80992692a</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলাদেশের জনশক্তির আন্তর্জাতিক কর্মসংস্থানের এটাই বড় সংকট</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/uMO36GfZZTGAwFTx/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশীদের একটি বড় অংশই উন্নত জীবনের আশায় জীবনের ঝুঁকি নিয়ে অবৈধভাবে স্থল ও সমুদ্রপথে ইউরোপের বিভিন্ন দেশে যাচ্ছে। অবৈধভাবে মানব পাচারকারীদের হাত ধরে বিদেশে পাড়ি দিতে গিয়ে কেউ কেউ জীবন ও হারাচ্ছেন।]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8b1a693af0597988fc521db79d96fd50</guid>
    </item>
    <item>
      <title>রেমিট্যান্স বাড়লেও নেই কোনো উৎপাদনমুখী উদ্যোগ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/SIyRzlFy9nPQdmui/</link>
      <description><![CDATA[প্রবাসীদের ঘাম ঝরানো কষ্টার্জিত রেমিট্যান্স প্রবাহ ধারাবাহিকভাবে বেড়েই চলেছে। দেশের অর্থনীতি যখন নানা চাপে বিপর্যস্ত, তখন রেমিট্যান্সের এ ঊর্ধ্বমুখী প্রবাহ নিয়ে এসেছে এক স্বস্তির বার্তা। আর এ কৃতিত্বের হিরো প্রবাসীরাই।]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">855ae5ba057eb5983e383944483e4153</guid>
    </item>
    <item>
      <title>জেলা প্রশাসন ও জেলা পরিষদের সমন্বয় কেন জরুরি?</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Z4wxrSCa7lCYkgcj/</link>
      <description><![CDATA[No description available]]></description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:50:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">08774aca37afa001083011edebc2c928</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রশাসন ও আইন-শৃঙ্খলা বাহিনীর সদস্যরা নিরপেক্ষ ভূমিকা পালন না করলে নির্বাচন প্রভাবিত হওয়ার আশঙ্কা রয়েছে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/W565FlIr75EgaCri/</link>
      <description><![CDATA[ড. বদিউল আলম মজুমদার, জাতীয় ঐকমত্য কমিশনের সাবেক সদস্য। ছিলেন নির্বাচন ব্যবস্থা সংস্কার কমিশনের প্রধান। ‘সুশাসনের জন্য নাগরিক’ (সুজন)-এর প্রতিষ্ঠাতা সম্পাদক। তিনি একজন অর্থনীতিবিদ, উন্নয়ন কর্মী, রাজনীতি বিশ্লেষক, স্থানীয় সরকার ও নির্বাচন বিশেষজ্ঞ। অতীতে ‘দ্য হাঙ্গার প্রজেক্ট’-এর গ্লোবাল ভাইস প্রেসিডেন্ট ও কান্ট্রি ডিরেক্টর হিসেবে দায়িত্ব পালন করছেন তিনি। জাতীয় ঐকমত্য কমিশনে কাজের অভিজ্ঞতা, জুলাই সনদ বাস্তবায়নের প্রক্রিয়া ও আসন্ন নির্বাচন আয়োজনের সার্বিক প্রস্তুতি ও চ্যালেঞ্জ নিয়ে সম্প্রতি কথা বলেন বণিক বার্তায়। সাক্ষাৎকার নিয়েছেন আনিকা মাহজাবিন]]></description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">31ad6286f61e2a03e5117dfb15c73a99</guid>
    </item>
    <item>
      <title>শিক্ষায় অগ্রাধিকার ছাড়া দেশ পুনর্গঠন সম্ভব নয়</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/hBONLWNPCTLZPvMq/</link>
      <description><![CDATA[দেশের শিক্ষা ব্যবস্থা বিভিন্ন স্তরে বিভক্ত—প্রাথমিক, মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক এবং উচ্চশিক্ষা। প্রতিটি স্তরেই গুণগত শিক্ষার অভাব রয়েছে। এর অন্যতম কারণ শিক্ষা খাত তেমন অগ্রাধিকার পায়নি। এ খাতের উন্নয়নে প্রয়োজনীয় নীতি-কৌশল ও পর্যাপ্ত বিনিয়োগ করা হয়নি।]]></description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7819526b9bc10a3584bc3255711c0f5d</guid>
    </item>
    <item>
      <title>শিক্ষার মান ও বিশ্ববিদ্যালয় শিক্ষার্থীদের সাম্প্রতিক তৎপরতা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LXDbvI2rq3dHOVs0/</link>
      <description><![CDATA[বড় ও মহৎ সব উদ্দেশ্যর জন্য বিশ্ববিদ্যালয় শিক্ষার্থীরা একসময় আন্দোলন করত। এখন কি হয়েছে? হাতে থুতু লেগেছে কিংবা চায়ের কাপে শব্দ হয়েছে তাই ছাত্রদের দুই গ্রুপ কিংবা দুই বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষার্থীদের মধ্যে মারামারি।]]></description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 14:21:15 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7324551b25d39f0af5c6b38b7e602a40</guid>
    </item>
    <item>
      <title>স্বাস্থ্যসেবা বাজারের হাতে ছেড়ে দেয়া নয়, নাগরিকদের সাংবিধানিক সুরক্ষা জরুরি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/06MFmf42vvh4FKYq/</link>
      <description><![CDATA[দেশে স্বাস্থ্য খাতের জন্য চমৎকার নীতিমালা থাকলেও বাস্তবে প্রয়োগের ক্ষেত্রে ঘাটতি প্রকট। ২০২৫-২৬ অর্থবছরে বাংলাদেশের স্বাস্থ্য খাতে বরাদ্দ জিডিপির মাত্র শূন্য দশমিক ৭৪ শতাংশ, যা গত বছরের থেকে সামান্য কমেছে। একই সময়, স্বাস্থ্যসেবায় ব্যক্তির প্রত্যক্ষ ব্যয় (নিজ পকেট থেকে ব্যয়) মোট খরচের প্রায় ৭৩ শতাংশে দাঁড়িয়েছে। এর অর্থ জনগণ কর দিয়েও সরকারি চিকিৎসাসেবায় মূল্যায়িত হয় না, বরং বারবার তাদের পকেট থেকেই খরচ করতে হয়।]]></description>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 14:17:49 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3f7453967cbe967cad7972813418341f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>ঢাকাকে বাঁচাতে চাই সমন্বিত বর্জ্য পানি ব্যবস্থাপনা নীতি ও উদ্যোগ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/CFKcGABrrhYS3CCU/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকার মতো ঘনবসতিপূর্ণ শহরে এককভাবে কোনো একটি ব্যবস্থা কার্যকর নয়। এখানে সেপটিক ট্যাংক ও এসটিপি উভয়ের সমন্বিত প্রয়োগই হতে পারে সর্বোত্তম সমাধান।]]></description>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 13:55:59 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">20bc330504b441a783e63cae6a1ca42f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রস্তাবিত ঢাকা সেন্ট্রাল ইউনিভার্সিটি অধ্যাদেশ: কিছু জটিলতা ও সুপারিশ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/TlJOquY2LsrIUGEf/</link>
      <description><![CDATA[ঢাকা কলেজ, ইডেন মহিলা কলেজ, তিতুমীর কলেজ, বেগম বদরুন্নেসা মহিলা কলেজ, বাঙলা কলেজ, কবি নজরুল কলেজ ও শহীদ সোহরাওয়ার্দী কলেজ—এ সাত প্রতিষ্ঠানের সম্মিলিত কাঠামোর ভিত্তিতে গড়ে উঠছে নতুন বিশ্ববিদ্যালয়টি। এরই মধ্যে প্রস্তাবিত ‘ঢাকা সেন্ট্রাল ইউনিভার্সিটি’ অধ্যাদেশের খসড়া প্রকাশ করেছে শিক্ষা মন্ত্রণালয়। এ বিষয়ে মন্ত্রণালয় থেকে মতামতও চাওয়া হয়েছে। তবে প্রস্তাবিত অধ্যাদেশে কিছু ধারা ও কাঠামোগত বিষয় এমনভাবে উপস্থাপিত হয়েছে, যা বাস্তবায়নের পথে জটিলতা বাড়াতে পারে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 14:31:03 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">48d8be389a4603e64320b4994de3bc69</guid>
    </item>
    <item>
      <title>এইচএসসির ফলাফল আমাদেরকে যে ভাবনার সামনে দাঁড় করিয়ে দিয়েছে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/9HSoVKFixKA5e5PJ/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের দেশে উচ্চ মাধ্যমিক পর্যায়ের শিক্ষা একটি অদ্ভুত ব্যবস্থার মধ্য দিয়ে পরিচালিত হয়! এর ব্যাপ্তি মাত্র দুই বছর। অথচ অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ এবং বেশির ভাগ ক্ষেত্রেই শিক্ষার্থীদের নতুন প্রতিষ্ঠানে ভর্তি হতে হয়। এ ভর্তি প্রক্রিয়া এবং নতুন পরিবেশে খাপ খাওয়াতে শিক্ষার্থীদের বেশকিছু সময় অপচয় হয়। অথচ মাধ্যমিকের চেয়ে প্রতিটি বিষয়ের ব্যাপ্তি এবং সিলেবাস বেশ কয়েক গুণ বেশি। বছর ঘুরতে না ঘুরতেই তাদের প্রথম বর্ষ পরীক্ষার সময় এসে যায়, তখন অধিকাংশ শিক্ষার্থীর লেজেগোবর অবস্থা হয়ে যায়।]]></description>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 07:02:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7dffd4ed98028858bd433271b1f88ba4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আহমদ রফিক পূর্ববর্তী গবেষকদের অস্পষ্টতা দূর করেছেন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/JsB8yDdGR3ekRx0A/</link>
      <description><![CDATA[আহমদ রফিক আজীবন এ আন্দোলনের চেতনা—অসাম্প্রদায়িকতা, মানবিকতা ও জাতীয় ঐক্যের আদর্শ—ধরে রেখেছেন। তিনি কখনো আদর্শ থেকে বিচ্যুত হননি। তার লেখালেখি, কবিতা, রবীন্দ্র ও নজরুল গবেষণাতেও এ চেতনার প্রতিফলন রয়েছে।]]></description>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:43:32 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7eca4c2d1b482d8b17fae803b3e2e447</guid>
    </item>
    <item>
      <title>প্রীতিলতা: সাহসিকতার এক উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত</title>
      <link>https://bonikbarta.com/feature/BEwi0MukWEJIDzip/</link>
      <description><![CDATA[পাহাড়তলী ইউরোপীয় ক্লাব আক্রমণের পর প্রীতিলতা পূর্ব সিদ্ধান্ত মতো মুখে পটাসিয়াম সায়ানাইড পূর্ণ করেন। বিপ্লবীরা তার প্রতি শ্রদ্ধা জানিয়ে দ্রুত স্থান ত্যাগ করেন। পরদিন পুলিশ ক্লাব থেকে ১০০ গজ দূরে প্রীতিলতার মরদেহ পাওয়া যায়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:04:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2bc0f24c57014f3446f4ce7e6c603e8f</guid>
    </item>
    <item>
      <title>বদরুদ্দীন উমর: ভাষা আন্দোলনের সাহিত্যিক স্থপতি</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/1X8SIvS8BSrSgneN/</link>
      <description><![CDATA[(১৯৮১ সালে সাপ্তাহিক বিচিত্রা পত্রিকায় কভার স্টোরি হিসেবে মুদ্রিত রচনার সংক্ষেপিত রূপটি বণিক বার্তায় পুনঃপ্রকাশিত হলো। এর আগে, ২০২৪ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি বণিক বার্তায় লেখাটি প্রকাশ পায়।)]]></description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 06:18:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">df009311801727292b6f5c1d153791d4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>‘কেয়ামত থেকে কেয়ামত ’ যেভাবে বদলে দিয়েছিল বাংলা সিনেমার গল্প</title>
      <link>https://bonikbarta.com/talkies/D6TR73vC4Vn0Tg3C/</link>
      <description><![CDATA[১৯৯৬ সালের এই দিনেই না ফেরার দেশে পাড়ি জমান বাংলা চলচ্চিত্রের তুমুল জনপ্রিয় নায়ক সালমান শাহ। তার রহস্যজনক ও হঠাৎ মৃত্যুর খবর যেন পুরো জাতিকে স্তব্ধ করে দিয়েছিল। আজ তার ২৯তম মৃত্যুবার্ষিকী।]]></description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 08:47:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8526cdc8ef61b3b2cbca3a3af4d427e2</guid>
    </item>
    <item>
      <title>আনিসুর রহমান ছিলেন একজন গণমুখী অর্থনীতিবিদ</title>
      <link>https://bonikbarta.com/bangladesh/kbL5vJA04mqgHbJv/</link>
      <description><![CDATA[উন্নয়ন অর্থনীতি, গবেষণা পদ্ধতি ও সংগীতসহ মুক্তিযুদ্ধ নিয়ে লিখেছেন বাংলা ও ইংরেজি দুই ভাষাতেই। আমি যখন দেখি আমার ক্লাসের বন্ধুরা বাংলাদেশী একজন লেখকের উন্নয়ন চিন্তা ও গবেষণা পদ্ধতি নিয়ে আলোচনা করছে, বিতর্ক করছে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 11:08:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">687d322d88cb07e6e1a0cf2433487ada</guid>
    </item>
    <item>
      <title>নদীর প্রাণ ডলফিন-শুশুক, নিরাপদে বেঁচে থাকুক</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/LzSwcRuOdWTpxqsA/</link>
      <description><![CDATA[ডলফিন শুধু সমুদ্র ও নদীর সৌন্দর্য বৃদ্ধি করে না বরং আমাদের পরিবেশের স্বাস্থ্যের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ডলফিন শুধু পরিবেশগত ভারসাম্য বজায় রাখে না, তারা আমাদের সাংস্কৃতিক ও ঐতিহ্যগত জীবনের অংশ। বাংলাদেশের সুন্দরবন ও উপকূলীয় অঞ্চলের জীববৈচিত্র্যের সঙ্গে ডলফিন ওতপ্রোতভাবে জড়িত। আমাদের দায়িত্ব শুধু নিজেদের জন্য নয়, ভবিষ্যৎ প্রজন্মের জন্যও ডলফিনের এ সুন্দর প্রজাতিকে সংরক্ষণ করা।]]></description>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 04:26:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">173d8da1c2b76f93365b2eef82a2c2b4</guid>
    </item>
    <item>
      <title>ব্রেস্ট ক্যান্সার সতর্কতা এবং নারীর মনোজগতের টানাপোড়েন</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/tnMfR3IfhQDxKn1v/</link>
      <description><![CDATA[যেহেতু ব্রেস্ট ক্যান্সারের ক্ষেত্রে মানসিকতার ভূমিকা অন্যান্য ক্যান্সারের চেয়ে অনেক বেশী তাই তার মনোজগতের বিভিন্ন টানাপোড়েন কাজ করে ।]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 09:29:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">37f17c825a80b1cb423e8e472189b3fb</guid>
    </item>
    <item>
      <title>গণ-অভ্যুত্থানের গানে তরুণদের ‘দেশ’ ভাবনা</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/aBtaOWTjNt2RUWLi/</link>
      <description><![CDATA[কোন মানুষের কথা বলা হচ্ছে এখানে? পারশা ধিক্কারের সঙ্গে লিখছেন, ‘বেঁচে থাকো তুমি বেঁচে থাকি আমি, লা**শের ওপরে দাঁড়িয়ে’। গণ-অভ্যুত্থানে লাশের ওপর দাঁড়িয়ে কেমন মানুষের কথা ভাবা যেতে পারে? আমরা এ ছোট গানে তার পরিষ্কার ধারণা পাওয়ার কথা নয়। কিন্তু যে মানুষ এ বীভৎস হত্যাকাণ্ড দেখেছে সে কি পূর্বের ‘স্বাভাবিক’ অবস্থার একই মানুষটি আছে? এ রক্ত, নির্ঘুম রাত, লাশ আর ক্ষমতার দম্ভের সামনে দাঁড়িয়ে থাকা রাগে-ক্ষোভে মত্ত অসহায় মানুষের ভেতরটা একই থাকে কী করে?]]></description>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 08:39:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d9b9a4ead111a60950fadb7bc0e540d7</guid>
    </item>
    <item>
      <title>সবার জন্য নিরাপদ ও ভেজালমুক্ত খাদ্য নিশ্চিত করতে হবে</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/Ee57yaogUG4PHpR1/</link>
      <description><![CDATA[আজ ১৬ অক্টোবর বিশ্ব খাদ্য দিবস। বিশ্বব্যাপী সচেতনতা, ক্ষুধার মোকাবেলা এবং সবার জন্য স্বাস্থ্যকর খাদ্য নিশ্চিত করার সংকল্পকে উদ্দেশ্য করে দিনটি পালিত হয়।]]></description>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 05:28:25 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1e72a3fe26da0fdcabd57b29f5b5e53e</guid>
    </item>
    <item>
      <title>জনগণের আস্থা ফেরাতে বাংলাদেশ ব্যাংকের করণীয়</title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/eU3HbXXU2mpZKB3T/</link>
      <description><![CDATA[ড. মুহাম্মদ ইউনূসের অন্তর্বর্তীকালীন সরকারের কাছে জনগণের প্রত্যাশার শেষ নেই। সম্ভবত স্বৈরাচারী সরকারের সময়ে সবচেয়ে বেশি ক্ষতিগ্রস্ত হয়েছে বাংলাদেশের ব্যাংক ও অন্যান্য আর্থিক খাত। দুর্নীতির প্রতিযোগিতায় লিপ্ত হয়ে বিগত সরকার ব্যাংক লুটে মরিয়া হয়ে ওঠে]]></description>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 04:14:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">272310739786df0d7b546b2dc44655d6</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>