<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bonikbarta Combined Feed</title>
    <link>https://bonikbarta.com</link>
    <atom:link href="https://bonikbarta.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Latest articles from Bonikbarta</description>
    <language>bn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 17 Feb 2026 08:55:18 GMT</lastBuildDate>
    <generator>GitHub Actions RSS Generator</generator>
    <item>
      <title><![CDATA[জনগণের প্রত্যক্ষ অংশীদারত্বের সরকার ব্যবস্থা প্রবর্তন করতে চায় বিএনপি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/MFBVldjV0us8RfZo/</link>
      <description><![CDATA[আমাদের সর্বপ্রথম ঐক্য হলো জনগণের সঙ্গে ঐক্য। জনগণের প্রত্যক্ষ অংশীদারত্বের একটি সরকার ব্যবস্থা আমরা প্রবর্তন করতে চাই। যে ব্যবস্থায় জনগণের বিভিন্ন অংশ যেমন ছাত্র-জনতা, পেশাজীবী, কৃষক, শিল্পের শ্রমিক, যুবক-যুবতী কিংবা প্রতিবন্ধী জনগোষ্ঠী সবার অংশীদারত্ব থাকবে।]]></description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">025f6adc91debee3dad5ed6d7ca9d4e5</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নতুন সরকারের প্রধানতম অগ্রাধিকার হোক মূল্যস্ফীতি সহনীয় রাখা]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/xpoZoMCfLMiEyieY/</link>
      <description><![CDATA[আজ নতুন সরকার শপথ নেবে। দায়িত্ব নেয়ার পর পরই সরকারের অন্যতম অগ্রাধিকার হওয়া উচিত রমজানে পণ্যের বাজারদর স্থিতিশীল রাখা। পাশাপাশি দীর্ঘমেয়াদে মূল্যস্ফীতি সহনীয় পর্যায়ে নামিয়ে আনা।]]></description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 20:28:33 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9bd9e41652e212f2494a892ecc345097</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নতুন সরকারের চ্যালেঞ্জ ‘কোন পথে যে চলি’]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/nBNXNrhkDBhySBx3/</link>
      <description><![CDATA[দীর্ঘদিন পর ভোটের আমেজে তরুণদের ভাসতে দেখে ভালো লেগেছে। তবে রিসেট বাটনের মোহ থেকে তারা বেরোতে না পারলেও ঝানু দলীয় রাজনীতিবিদদের ফিরে আসার ব্যাখ্যা জাতির কাছে এখনো অস্পষ্ট।]]></description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f26b991ac36de3c231070129ff09755d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বাংলাদেশ পুনর্গঠনে বিএনপির দুরূহ পরীক্ষা ও উত্তরণের পথ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/oAf1kKITFZUmRhZY/</link>
      <description><![CDATA[দীর্ঘ ফ্যাসিবাদী শাসনের অবসান ঘটিয়ে একটি জনমুখী সরকার প্রতিষ্ঠা করা যতটা আনন্দের, সেই শাসনভার পরিচালনা করা ততটাই কঠিন। বিশেষ করে রাষ্ট্রকাঠামো যখন ভঙ্গুর অবস্থায় থাকে, তখন নতুন সরকারের সাফল্য অনেকটাই নির্ভর করে একটি সুশৃঙ্খল ও পেশাদার কর্মী বাহিনী বা আমলাতন্ত্রের ওপর।]]></description>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8cfea9af3c0811d312ab6087cb3a7d4d</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[অন্তর্ভুক্তিমূলক ও প্রাতিষ্ঠানিক গণতন্ত্রের বিকাশে জাতীয় ঐক্য জরুরি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/OcW58kqUEk2u5aSF/</link>
      <description><![CDATA[ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনে তারেক রহমানের নেতৃত্বে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল (বিএনপি) বিপুল সংখ্যাগরিষ্ঠতা অর্জন করেছে। নির্বাচন-পরবর্তী সংবাদ সম্মেলনে তারেক রহমান সবাইকে ঐক্যবদ্ধ থাকার আহ্বান জানিয়েছেন।]]></description>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 20:32:18 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1dca75a4a16c8b475b4ccf867cffafe6</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[বাংলাদেশের নির্বাচন-পরবর্তী পরিস্থিতি: আসন্ন সরকারের জন্য কিছু খোলা প্রস্তাব]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/GyYzAQJNyB5omkH4/</link>
      <description><![CDATA[১২ ফেব্রুয়ারি বাংলাদেশে অনুষ্ঠিত হলো ১৩তম জাতীয় সংসদীয় নির্বাচন, যা আন্তর্জাতিক পর্যবেক্ষকরা সর্বশেষ নির্বাচনের মধ্যে সবচেয়ে মুক্ত, সুষ্ঠু ও শান্তিপূর্ণ হিসেবে বর্ণনা করেছেন। রাজনৈতিক অস্থিরতা ও পূর্ববর্তী নির্বাচনের অভিযোগের পরিপ্রেক্ষিতে এটি এক ঐতিহাসিক মোড়।]]></description>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">772fa43c857625ead79b516363405be3</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[নির্বাচন ২০২৬: গণতন্ত্র, রাষ্ট্র সংস্কার ও সমতাপ্রবণ প্রবৃদ্ধি]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/W8vRoQZRUFhN00tB/</link>
      <description><![CDATA[ত্রয়োদশ সংসদ নির্বাচন ও গণভোট সম্পন্ন হয়ে ফলাফলও জনসমক্ষে। দুই-তৃতীয়াংশেরও বেশি সংখ্যাগরিষ্ঠ আসন পেয়ে বিএনপি সরকার গঠনের দোরগোড়ায়।]]></description>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b45792f6d6097d87ee77eead3bdeea62</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[দলগুলো রাজনৈতিক পরিসরে নারীর অংশগ্রহণ বৃদ্ধিতে উদ্যোগী না হলে প্রতিনিধিত্ব বাড়বে না]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/XWB7McQbjgaZZ0DQ/</link>
      <description><![CDATA[গতকাল ত্রয়োদশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনে নির্বাচিত সংসদ সদস্যদের গেজেট প্রকাশ করেছে নির্বাচন কমিশন। গেজেটের তথ্য অনুযায়ী, এ নির্বাচনে ২৯৯ আসনের মধ্যে সাতজন নারী সংসদ সদস্য হিসেবে নির্বাচিত হয়েছেন।]]></description>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e75b30f88538dc13a7c656f093e05ce1</guid>
    </item>
    <item>
      <title><![CDATA[জয়ী ও বিজিতদের কাজ ঐক্য ও সংহতি পুনর্নির্মাণে সক্রিয় অংশগ্রহণ]]></title>
      <link>https://bonikbarta.com/editorial/v5Fs7VcIwDuIj3GQ/</link>
      <description><![CDATA[বাংলাদেশের গণতান্ত্রিক রূপান্তরের জন্য এ নির্বাচন তাৎপর্যপূর্ণ। একটি লিবারাল ডেমোক্রেটিক রাষ্ট্র হিসেবে টিকে থেকে নতুন রাজনৈতিক জীবনী অর্জনের পথে এবারের নির্বাচন বিশেষ অর্থ বহন করে।]]></description>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 20:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">be90a912879762be43fdb4e8b5cd0c59</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>